{"wrongAnswers":["Милан","Вена","Париж"],"question":"В каком городе не работал великий композитор 18-го века Кристоф Виллибальд Глюк?","correctAnswer":"Берлин"}
{"wrongAnswers":["Галилей","Коперник","Кеплер"],"question":"Кто первым доказал периодичность появления комет?","correctAnswer":"Галлей"}
{"wrongAnswers":["Теплая дождливая","Прохладная дождливая","Длительные заморозки"],"question":"Про какую летнюю погоду говорят \"Вёдро\" ?","correctAnswer":"Сухая ясная"}
{"wrongAnswers":["Германия","Австрия","Польша"],"question":"С какой из этих стран Чехия не граничит?","correctAnswer":"Венгрия"}
{"wrongAnswers":["Татарстан","Башкортостан","Туркменистан"],"question":"Где в основном проживают таты?","correctAnswer":"Дагестан"}
{"wrongAnswers":["Медведь","Гора","Любовь"],"question":"Как, в переводе на русский язык, звучало бы название фильма 'Мимино'?","correctAnswer":"Сокол"}
{"wrongAnswers":["Бейдевинд","Галфинд","Бакштаг"],"question":"Как называется курс парусного судна, совпадающий с направлением ветра?","correctAnswer":"Фордевинд"}
{"wrongAnswers":["Тупунгато","Уаскаран","Ильимани"],"question":"На вершине какой горы расположена сорокаметровая статуя Христа, являющаяся символом Рио-де-Жанейро?","correctAnswer":"Корковадо"}
{"wrongAnswers":["Толстое","Тощее","Пустое"],"question":"Какое брюхо, согласно спорной русской пословице, глухо к ученью?","correctAnswer":"Сытое"}
{"wrongAnswers":["Верблюд","Конь","Ежик"],"question":"Благодаря какому животному Шурик познакомился с Ниной в к/ф 'Кавказская пленница'?","correctAnswer":"Осел"}
{"wrongAnswers":["Милан","Вена","Париж"],"question":"В каком городе не работал великий композитор 18-го века Кристоф Виллибальд Глюк?","correctAnswer":"Берлин"}
{"wrongAnswers":["Галилей","Коперник","Кеплер"],"question":"Кто первым доказал периодичность появления комет?","correctAnswer":"Галлей"}
{"wrongAnswers":["Теплая дождливая","Прохладная дождливая","Длительные заморозки"],"question":"Про какую летнюю погоду говорят \"Вёдро\" ?","correctAnswer":"Сухая ясная"}
{"wrongAnswers":["Германия","Австрия","Польша"],"question":"С какой из этих стран Чехия не граничит?","correctAnswer":"Венгрия"}
{"wrongAnswers":["Татарстан","Башкортостан","Туркменистан"],"question":"Где в основном проживают таты?","correctAnswer":"Дагестан"}
{"wrongAnswers":["Медведь","Гора","Любовь"],"question":"Как, в переводе на русский язык, звучало бы название фильма 'Мимино'?","correctAnswer":"Сокол"}
{"wrongAnswers":["Бейдевинд","Галфинд","Бакштаг"],"question":"Как называется курс парусного судна, совпадающий с направлением ветра?","correctAnswer":"Фордевинд"}
{"wrongAnswers":["Тупунгато","Уаскаран","Ильимани"],"question":"На вершине какой горы расположена сорокаметровая статуя Христа, являющаяся символом Рио-де-Жанейро?","correctAnswer":"Корковадо"}
{"wrongAnswers":["Толстое","Тощее","Пустое"],"question":"Какое брюхо, согласно спорной русской пословице, глухо к ученью?","correctAnswer":"Сытое"}
{"wrongAnswers":["Верблюд","Конь","Ежик"],"question":"Благодаря какому животному Шурик познакомился с Ниной в к/ф 'Кавказская пленница'?","correctAnswer":"Осел"}
{"wrongAnswers":["Креп-лизет","Креп-мюзет","Креп-жаннет"],"question":"Что из этого является видом ткани?","correctAnswer":"Креп-жоржет"}
{"wrongAnswers":["Пена","Жук","Паук"],"question":"Как называется комедия В. В. Маяковского?","correctAnswer":"Клоп"}
{"wrongAnswers":["М. Шумахер","Барикелло","Кулхард"],"question":"Кто является чемпионом гонок 'Формулы-1' 1998-99 г.г.?","correctAnswer":"Хаккинен"}
{"wrongAnswers":["В. Гюго","О. Бальзака","Г. Флобера"],"question":"Чье произведение легло в основу оперы Дж. Верди 'Травиата'?","correctAnswer":"А.Дюма-сына"}
{"wrongAnswers":["Неаполь","Милан","Флоренция"],"question":"Какой из этих городов - родина Казановы?","correctAnswer":"Венеция"}
{"wrongAnswers":["В. Кандинский","Ф. Леже","К. Малевич"],"question":"Кто считается основоположником кубизма?","correctAnswer":"П. Пикассо"}
{"wrongAnswers":["Германия","Италия","Финляндия"],"question":"Территория какой из этих стран - наибольшая?","correctAnswer":"Япония"}
{"wrongAnswers":["Молочная","Яблочная","Янтарная"],"question":"Какая из этих кислот является витамином?","correctAnswer":"Никотиновая"}
{"wrongAnswers":["Ь Ы Ъ","Ъ Ь Ы","Ь Ъ Ы"],"question":"Какая очередность этих трех букв в русском алфавите правильная?","correctAnswer":"Ъ Ы Ь"}
{"wrongAnswers":["Высокая","Зеленая","Засохшая"],"question":"Какая березка стояла во поле?","correctAnswer":"Кудрявая"}
{"wrongAnswers":["Боярский","Лермонтов","Горбачев"],"question":"Кто из этих знаменитых людей не является тезкой остальных?","correctAnswer":"Лужков"}
{"wrongAnswers":["Пекин","Белград","София"],"question":"Какой ресторан находится на углу Старого и Нового Арбата?","correctAnswer":"Прага"}
{"wrongAnswers":["Курильская","Корейская","Канадская"],"question":"Какой вид березы славится красивой древесиной?","correctAnswer":"Карельская"}
{"wrongAnswers":["\"Свирель-губы\"","\"Скрипка-ладони\"","\"Барабан-нервы\""],"question":"Какая поэма есть у В. В. Маяковского?","correctAnswer":"\"Флейта-позвоночник\""}
{"wrongAnswers":["Днестр","Южный Буг","Днепр"],"question":"Какая из этих рек впадает в Азовское море?","correctAnswer":"Дон"}
{"wrongAnswers":["Платини","Гарринча","Эйсебио"],"question":"Кто из этих великих футболистов прошлого был защитником?","correctAnswer":"Беккенбауэр"}
{"wrongAnswers":["Осетровую","Севрюжью","Стерляжью"],"question":"Какую икру больше всего любил Джеймс Бонд?","correctAnswer":"Белужью"}
{"wrongAnswers":["Рыжий","Каштановый","Вороново крыло"],"question":"Какой цвет волос был у возлюбленной Тристана Изольды, если верить Бедье?","correctAnswer":"Белокурый"}
{"wrongAnswers":["Белиз","Бенин","Замбия"],"question":"У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак DZ?","correctAnswer":"Алжир"}
{"wrongAnswers":["Иудаизм","Индуизм","Даосизм"],"question":"Одним из направлений какой религиозной философии является учение дзен?","correctAnswer":"Буддизм"}
{"wrongAnswers":["Канн","Париж","Берлин"],"question":"В каком городе в 1932 году был проведён первый международный кинофестиваль?","correctAnswer":"Венеция"}
{"wrongAnswers":["Пулемётное гнездо","Артиллерия","Часовые"],"question":"С какой фигуры начинаются соревнования по городошному спорту?","correctAnswer":"Пушка"}
{"wrongAnswers":["Один","Три","Четыре"],"question":"Сколько раз в сутки подзаводят часы на Спасской башне московского Кремля?","correctAnswer":"Два"}
{"wrongAnswers":["Романист","Драматург","Эссеист"],"question":"Кто получил первую Нобелевскую премию по литературе?","correctAnswer":"Поэт"}
{"wrongAnswers":["Н","О","П"],"question":"С какой буквы начинаются слова, опубликованные в 16 м томе последнего издания Большой Советской энциклопедии?","correctAnswer":"М"}
{"wrongAnswers":["Гафний","Бериллий","Теллур"],"question":"Какой химический элемент был назван в честь злого подземного гнома?","correctAnswer":"Кобальт"}
{"wrongAnswers":["«Удачная»","«Мир»","«Советская»"],"question":"Как назвали первую кимберлитовую трубку, открытую Ларисой Попугаевой 21 августа 1954 года?","correctAnswer":"«Зарница»"}
{"wrongAnswers":["лук","фасоль","артишок"],"question":"В честь какого растения область Фриули-Венеция-Джулия в Италии ежегодно проводит трёхмесячный фестиваль?","correctAnswer":"спаржа"}
{"wrongAnswers":["Пластид","Гексаген","Динамит"],"question":"Как \"в народе\" называют химическое соединение - тринитротолуол?","correctAnswer":"Тротил"}
{"wrongAnswers":["Летучие мыши","Пиявки","Клещи"],"question":"У кого из \"вампиров\" кровь пьют только самки?","correctAnswer":"Комары"}
{"wrongAnswers":["Москва","Воронеж","Тула"],"question":"В каком российском городе к его 300-летию был открыт памятник Зайцу?","correctAnswer":"Санкт-Петербург"}
{"wrongAnswers":["Для красоты","Обмахиваться в жару","Для устрашения врагов-хищников"],"question":"Для чего зайцу его большие уши?","correctAnswer":"Они как рупоры, зайцу слышны даже самые тихие шорохи"}
{"wrongAnswers":["Он трубит","Он бренчит","Он напевает"],"question":"Что обычно охотники замечают за зайцем?","correctAnswer":"Он барабанит"}
{"wrongAnswers":["«Агу!»","«А-та-та!»","«Ура!»"],"question":"Что при травле зайца кричали охотники?","correctAnswer":"«Ату!»"}
{"wrongAnswers":["Тумак","Русак","Беляк"],"question":"Какого зайца НЕ бывает?","correctAnswer":"Чувак"}
{"wrongAnswers":["Сутулый заяц","Лысый заяц","Хромой заяц"],"question":"Кто такой агути?","correctAnswer":"Горбатый заяц"}
{"wrongAnswers":["Морковь","Капусту","Кору деревьев"],"question":"Заячьей картошкой в народе называют:","correctAnswer":"Гриб дождевик"}
{"wrongAnswers":["Попугайчик","Петляйчик","Обгрызайчик"],"question":"В русских сказках лисичка-сестричка, коза-дереза, а зайчик-... Кто?","correctAnswer":"Побегайчик"}
{"wrongAnswers":["Хакасия","Индушетия","Удмуртия"],"question":"Какая российская автономия полностью окружена Краснодарским краем?","correctAnswer":"Адыгея"}
{"wrongAnswers":["в избушке","в лачужке","в шалаше"],"question":"Где жил старик со своею старухой из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?","correctAnswer":"в землянке"}
{"wrongAnswers":["Удочкой","Бреднем","Сачком"],"question":"Какой рыболовной снастью ловил рыбу старик из сказки А.С. Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?","correctAnswer":"Невод"}
{"wrongAnswers":["Три подзатыльника","Три поцелуя","Три рубля"],"question":"За какую плату работал Балда у попа в сказке А.С. Пушкина \"Сказка о попе и работнике его Балде\"?","correctAnswer":"Три щелчка по лбу"}
{"wrongAnswers":["Певица 80-х","Актрисса 90-х"],"question":"Кто такая Арина Радионовна?","correctAnswer":"Няня Пушкина"}
{"wrongAnswers":["43","23","53"],"question":"Сколько лет рыбачил старик из сказки А.С.Пушкина \"Сказка о рыбаке и рыбке\"?","correctAnswer":"33"}
{"wrongAnswers":["Защитник","Полузащитник","Нападающий"],"question":"Какую позицию на поле называют \"голкипер\"?","correctAnswer":"Вратарь"}
{"wrongAnswers":["Фарси","Русский","Арабский"],"question":"Официальный язык государства Израиль?","correctAnswer":"Иврит"}
{"wrongAnswers":["Котенок","Белек","Норик"],"question":"Как называется детеныш норки?","correctAnswer":"Щенок"}
{"wrongAnswers":["Сверху вниз","От органов к сердцу","Снизу вверх"],"question":"В артериях кровь движется...?","correctAnswer":"От сердца к органам"}
{"wrongAnswers":["Каштан","Ясень","Клен"],"question":"От какого дерева появляются желуди?","correctAnswer":"Дуб"}
{"wrongAnswers":["На лугу","В лесу","Во дворе"],"question":"Где муха-цокотуха нашла денежку?","correctAnswer":"В поле"}
{"wrongAnswers":["Чучундра","Мымра","Шуршелла"],"question":"Как звали крысу в сказке \"Золотой ключик\"?","correctAnswer":"Шушара"}
{"wrongAnswers":["Ребенком","Лиллипутом","Подростком"],"question":"Маленький мук из сказки был...?","correctAnswer":"Карликом"}
{"wrongAnswers":["Лягушками","Бабочками","Стрекозами"],"question":"Чем промышлял Дуремар из сказки \"Золотой ключик\"?","correctAnswer":"Пиявками"}
{"wrongAnswers":["В Ленинграде","В домике","В больнице"],"question":"Где сидит Доктор Айболит?","correctAnswer":"Под деревом"}
{"wrongAnswers":["Воровка","Ложка для обуви","Работница обувной"],"question":"Что такое обувница?","correctAnswer":"Предмет мебели для обуви"}
{"wrongAnswers":["Птичка","Крючок","Растение"],"question":"Корюшка - это...","correctAnswer":"Рыбка"}
{"wrongAnswers":["Ионическое море","Чёрное море","Каспийское море"],"question":"В какое море впадает Жёлтая река?","correctAnswer":"Жёлтое море"}
{"wrongAnswers":["Троллль","Мышь","Мясник"],"question":"Кто был главным врагом трех поросят?","correctAnswer":"Волк"}
{"wrongAnswers":["Марс","Юпитер","Сатурн"],"question":"Какая планета совершает 1 оборот вокруг солнца со скоростью 47,9 км/с","correctAnswer":"Меркурий"}
{"wrongAnswers":["Шымкент","Караганда","Пвлодар"],"question":"Какого города нет в Казахстане?","correctAnswer":"Самарканд"}
{"wrongAnswers":["Юрист","Учитель","Дипломат"],"question":"Кем по образованию был Антон Павлович Чехов?","correctAnswer":"Врач"}
{"wrongAnswers":["Большой театр","Малый театр","Театр «Сатирикон»"],"question":"Какой из театров Москвы носит имя А.П. Чехова?","correctAnswer":"МХАТ (МХТ)"}
{"wrongAnswers":["Акакий","Нафанаил","Ермолай"],"question":"Как звали тонкого в рассказе А.П. Чехова «Толстый и тонкий»?","correctAnswer":"Порфирий"}
{"wrongAnswers":["Громову","Сортировщику","Паралитику"],"question":"Кому из обитателей палаты №6 в одноименном рассказе А.П.Чехова разрешалось выходить из флигеля и больничного двора на улицу?","correctAnswer":"Моисейке"}
{"wrongAnswers":["Мария","Ирина","Ольга"],"question":"Сестры с каким именем не было среди героинь чеховских «Трёх сестёр»?","correctAnswer":"Анна"}
{"wrongAnswers":["«Белый пудель»","«Му-му»","«Белый Бим Чёрное Ухо»"],"question":"Какой из этих литературных шедевров с четвероногими героями принадлежит перу А.П. Чехова?","correctAnswer":"«Каштанка»"}
{"wrongAnswers":["Случай из практики","Хирургия","Припадок"],"question":"Рассказ А.П.Чехова о несчастном ревматике.","correctAnswer":"Сапоги"}
{"wrongAnswers":["«Три сестры»","«Чайка»","«Дядя Ваня»"],"question":"В какой пьесе А.П. Чехова герой обращался к шкафу с эпитетом «многоуважаемый»?","correctAnswer":"«Вишневый сад»"}
{"wrongAnswers":["Сиракуза","Падуя"],"question":"В каком итальянском городе была выведена известная порода комнатных собак?","correctAnswer":"Болонья"}
{"wrongAnswers":["Судак","Щука"],"question":"Какая рыба является самым крупным пресноводным хищником?","correctAnswer":"Cом"}
{"wrongAnswers":["Абхазии","Башкирии"],"question":"Президент какой республики в 1996 году был избран президентом ФИДЕ?","correctAnswer":"Калмыкии"}
{"wrongAnswers":["Иван","Евгений","Семён"],"question":"Как звали младшего сына легендарного комдива Василия Ивановича Чапаева?","correctAnswer":"Аркадий"}
{"wrongAnswers":["3525","1000","7550"],"question":"Чему равна сумма чисел от 0 до 100 включительно?","correctAnswer":"5050"}
{"wrongAnswers":["f","n","m"],"question":"Какой буквой физики обозначают ускорение свободного падения?","correctAnswer":"g"}
{"wrongAnswers":["Елизавета Петровна","Петр III","Екатерина II"],"question":"Кто из этих российских императоров и императриц правил раньше остальных?","correctAnswer":"Анна Иоановна"}
{"wrongAnswers":["Гривенник","Гривна","Грош"],"question":"Как называл народ медную монету в 3 копейки после 40 годов XIX века?","correctAnswer":"Гривенный"}
{"wrongAnswers":["\"Висконсин\"","\"Айова\"","\"Нью-Джерси\""],"question":"На борту какого линкора ВМФ США был подписан акт о капитуляции Японии во второй мировой войне?","correctAnswer":"\"Миссури\""}
{"wrongAnswers":["Льюис Кэррол","Уильям Теккерей","Уильям Фолкнер"],"question":"Из произведений какого писателя физики заимствовали слово \"кварк\"?","correctAnswer":"Джеймс Джойс"}
{"wrongAnswers":["Тулуза","Милан","Лондон"],"question":"Какой европейский город раньше носил название Лютеция?","correctAnswer":"Париж"}
{"wrongAnswers":["Арканзас","Алабама","Миссисипи"],"question":"Сенатором какого штата был Ал Гор до того, как стал вице-президентом США?","correctAnswer":"Теннесси"}
{"wrongAnswers":["260-300","580-605","1085-1124"],"question":"В какие годы строился Колизей?","correctAnswer":"72-80"}
{"wrongAnswers":["Пифагор","Архимед","Эдисон"],"question":"Изобретатель тачки?","correctAnswer":"Паскаль"}
{"wrongAnswers":["Костакис","Клиридис","Лумидис"],"question":"Назовите греческого атлета, выигравшего марафон на Первой Олимпиаде нашего времени.","correctAnswer":"Луис"}
{"wrongAnswers":["Петр"],"question":"Кого из российских правителей называли \"русским Гамлетом\"","correctAnswer":"Павел"}
{"wrongAnswers":["Монако","Андорра","Люксембург"],"question":"Что из перечисленного является единственным колониальным владением Британии в Европе?","correctAnswer":"Гибралтар"}
{"wrongAnswers":["Клеопатры","Далилы","Семирамды"],"question":"Облик какой женщины дошёл до наших дней благодаря скульптору Тутмесу?","correctAnswer":"Нефертити"}
{"wrongAnswers":["Донатас Банионис","Вия Артмане","Роберт Стуруа"],"question":"Кто из этих известных актеров и режиссеров, народных артистов СССР, стал министром культуры своей страны?","correctAnswer":"Богдан Ступка"}
{"wrongAnswers":["Во","По","Ле"],"question":"Кто из этих людей не был писателем ? A: Во B: Ге C: Ле D: По","correctAnswer":"Ге"}
{"wrongAnswers":["Г.К.Жуков","В.К.Блюхер","К.К.Рокоссовскийий"],"question":"Кто стал самым молодым маршалом Советского Союза в истории СССР?","correctAnswer":"М.Н.Тухачевский"}
{"wrongAnswers":["Ганновер","Трир","Ганновер"],"question":"Какой из этих городов до воссоединения Германии был в составе ГДР? A: Трир B: ВейБрауншвейгмар C: D: Ганновер","correctAnswer":"Веймар"}
{"wrongAnswers":["Сталин","Свердлов","Киров"],"question":"Как назывался первый атомный ледокол СССР?","correctAnswer":"Ленин"}
{"wrongAnswers":["Куба","Парагвай","Гватемала"],"question":"В какой стране на население наводили ужас тонтон-макуты?","correctAnswer":"Гаити"}
{"wrongAnswers":["Монтесума","Кетцалькоатль","Мехико"],"question":"Как называлась столица государства ацтеков?","correctAnswer":"Теночтитлан"}
{"wrongAnswers":["Майами","Джуно","Сакраменто"],"question":"Назовите административный центр (столицу) штата Флорида","correctAnswer":"Таллахасси"}
{"wrongAnswers":["Контр-адмирал","Вице-адмирал","Капитан 1 ранга"],"question":"Какое российское флотское звание было у Витуса Беринга?","correctAnswer":"Капитан-командор"}
{"wrongAnswers":["Возраст","Пол","Дату рождения"],"question":"Что означает количество пятнышек у божьей коровки?","correctAnswer":"Вид"}
{"wrongAnswers":["Ирвин и Бернард Шоу","Ян и Пабло Неруды","Грэм и Александр Грины"],"question":"Какая пара этих знаменитых писателей состоит из родных братьев?","correctAnswer":"Генрих и Томас Манны"}
{"wrongAnswers":["Ткачихе в левый","Поварихе в левый","ткачихе в правый"],"question":"Кому и в какой глаз впился князь Гвидон в образе комара?","correctAnswer":"Поварихе в правыйихе в правый"}
{"wrongAnswers":["Динамо","Спартак","Локомотив"],"question":"Игроков какой команды называют \"армейцами\"","correctAnswer":"\"ЦСКА\""}
{"wrongAnswers":["Щуковые","Бычковые","Колюшковые"],"question":"К какому семейству рыб принадлежит пескарь?","correctAnswer":"Карповые"}
{"wrongAnswers":["Дирк Брауэр","Карл Сейферт","Жан Пикар"],"question":"Кто из этих астрономов 1 ноября 1977 года открыл Хирон - малую планету Солнечной системы?","correctAnswer":"Чарльз Коуэл"}
{"wrongAnswers":["Л. Н. Толстой","М. М. Пришвин","П. П. Бажов"],"question":"Кто из этих русских писателей прожил самую долгую жизнь?","correctAnswer":"И. А. Бунин"}
{"wrongAnswers":["8","10","11"],"question":"При введении в России табели о рангах право на личное дворянство имели даже чиновники низшего, 14-го класса. А с какого класса это право сохранилось после 1845 г.?","correctAnswer":"9"}
{"wrongAnswers":["Орден Ленина","Орден Красного Знамени","Орден Красной Звезды"],"question":"Какой советский орден был инкрустирован бриллиантами?","correctAnswer":"Орден Победы"}
{"wrongAnswers":["МИ-6","АНБ","МОССАД"],"question":"Под каким названием всему миру была известна разведслужба бывшей ГДР?","correctAnswer":"ШТАЗИ"}
{"wrongAnswers":["Окулист","Фельдшер","Медик"],"question":"Сказочный Доктор?","correctAnswer":"Айболит"}
{"wrongAnswers":["Отбывать","Отдыхать","Работать"],"question":"Куда отправляет Военкомат?","correctAnswer":"Служить"}
{"wrongAnswers":["2","6","8"],"question":"Сколько циферблатов у курантов Спасской башни?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Книга Mein Kampf","Кремль","Портрет фюрера"],"question":"Что было изображено на торте, который в начале войны преподнесли Адольфу Гитлеру на день рождения?","correctAnswer":"Кремль"}
{"wrongAnswers":["Пекинские","Серые украинские","Черные белогрудые"],"question":"Какая из этих пород уток является яичной, а не мясной?","correctAnswer":"Индийские бегуны"}
{"wrongAnswers":["1939","1942","1952"],"question":"В каком году советские войска одержали победу в Курской битве?","correctAnswer":"1943"}
{"wrongAnswers":["Фидель Кастро","Ким Чен Ир","Пеле"],"question":"Кто изображен на правом плече Марадоны?","correctAnswer":"Че Гевара"}
{"wrongAnswers":["Запятая","Вопросительный знак","Восклицательный знак"],"question":"Что не является знаком препинания?","correctAnswer":"Твердый знак"}
{"wrongAnswers":["Спирт","Бензин"],"question":"Растворитель для акварельных красок?","correctAnswer":"Вода"}
{"wrongAnswers":["Место где срублено","Срубленное дерево"],"question":"Что такое сруб?","correctAnswer":"Деревянное строение"}
{"wrongAnswers":["Сыр","Сметана","Творог"],"question":"Что не является кисломолочным продуктом?","correctAnswer":"Майонез"}
{"wrongAnswers":["Русло","Исток"],"question":"Что такое дельта реки?","correctAnswer":"Устье"}
{"wrongAnswers":["каток","грейдер"],"question":"Машинка для выравнивания грунта","correctAnswer":"скрепер"}
{"wrongAnswers":["сметка","сметка","сметка"],"question":"Сообразительность?","correctAnswer":"сметка"}
{"wrongAnswers":["Оранжевый","Коричневый","Красный"],"question":"Какой из этих цветов не относится к тёплым?","correctAnswer":"Синий"}
{"wrongAnswers":["Василек","Колокольчик","Незабудка"],"question":"Цветы какого из этих растений не голубого цвета?","correctAnswer":"Лютик"}
{"wrongAnswers":["1799мая-1837 января"],"question":"в каком году родился и умер А.С.Пушкин","correctAnswer":"26 мая 1799-29 января 1837"}
{"wrongAnswers":["Искатели воды","Путешественники","Корабли пустыни"],"question":"Что означает слово \"бедуин\" на арбском языке?","correctAnswer":"Обитатели пустыни"}
{"wrongAnswers":["Глухонемой","Мёртв"],"question":"На какой вопрос никогда нельзя правда ответить \"Да\"?","correctAnswer":"Спишь"}
{"wrongAnswers":["риф","ледники","атоллы"],"question":"Небольшие скалистые острова у невысоких берегов морей","correctAnswer":"шхерыы"}
{"wrongAnswers":["Медведев","Прохоров","Шабельский"],"question":"Кто стал президентом российской федерации в 2012 году?","correctAnswer":"Путин"}
{"wrongAnswers":["человек","прозвище","фамилия"],"question":"BanTis","correctAnswer":"фирма"}
{"wrongAnswers":["Майор","Лейтенант","Солдат"],"question":"Какое воинское звание было у Хозе в опере \"Кармен\"","correctAnswer":"Сержант"}
{"wrongAnswers":["Дома","В ссылке","На каторге"],"question":"Где Николай Чернышевский написал свой роман \"Что делать?\"","correctAnswer":"В тюрме"}
{"wrongAnswers":["1","3","4"],"question":"Ворот пиджака портной начинает отмерять с...","correctAnswer":"7 позвонка"}
{"wrongAnswers":["1995","2008","1973"],"question":"Год основания группы Rammstein","correctAnswer":"1994"}
{"wrongAnswers":["Бенингтон","Шинода","Дёрст"],"question":"Фамилия вокалиста Linkin Park","correctAnswer":"Беннинтгон"}
{"wrongAnswers":["4","2","6"],"question":"Сколько атомов кислорода содержится в молекуле озона?","correctAnswer":"3"}
{"wrongAnswers":["столько скоко влязят","ни сколько","смотря скоко горошины"],"question":"Сколько горошин войдут в стакан ?","correctAnswer":"горшины не ходят"}
{"wrongAnswers":["упокоение","смерть","погребение"],"question":"Много людей сопровождают в последний путь своего родственника/знакомого. Как это называется?","correctAnswer":"похороны"}
{"wrongAnswers":["Жареному","Горем убитому","С кариесом"],"question":"Какому коню в зубы не смотрят?","correctAnswer":"Дарёному"}
{"wrongAnswers":["липохромацитома","саркома","аденомиома"],"question":"Доброкачественная опухоль надпочечников","correctAnswer":"феохромацитома"}
{"wrongAnswers":["100 000 беременностей","1000 живорожденных","1000 беременностей"],"question":"Уровень материнской смертности определяется как число погибших матерей на:","correctAnswer":"100 000 живорожденных"}
{"wrongAnswers":["В 1989 году.","В 1993 году.","В 1999 году."],"question":"В каком году родилась Селена Гомес?","correctAnswer":"В 1992 году."}
{"wrongAnswers":["Кама","Дон","Обь"],"question":"На какой реке стоит город Саратов?","correctAnswer":"Волга"}
{"wrongAnswers":["за ухо","за язык","за голову"],"question":"За что тянул себя барон Мюнхгаузен, чтобы выбраться из тресины?","correctAnswer":"за волосы"}
{"wrongAnswers":["5","4","3"],"question":"Сколько родных братьев и сестёр было у Рона?","correctAnswer":"6"}
{"wrongAnswers":["Ереван","Баку","Минск"],"question":"В какой из этих столиц союзных республик раньше всего появилось метро?","correctAnswer":"Тбилиси"}
{"wrongAnswers":["Корова","Броненосец","Свинья"],"question":"В форме какого животного обычно делают копилки для монет?","correctAnswer":"Свинья"}
{"wrongAnswers":["тигр","котёнок","дикая кошка"],"question":"На окошке сидит кошка всё как у кошки но не кошка.","correctAnswer":"кот"}
{"wrongAnswers":["Черепахи","Рыбы","Вепря"],"question":"В каком образе бог Вишну не появлялся на земле?","correctAnswer":"Слона"}
{"wrongAnswers":["Зеленый змий","Розовый слон","Серый заяц"],"question":"Как заканчивается выражение \"Врет как...\"?","correctAnswer":"Сивый мерин"}
{"wrongAnswers":["португальский башмак","японские гета","русский валенок"],"question":"Какое устройство применяли во время инквизиции?","correctAnswer":"испанский сапог"}
{"wrongAnswers":["Тоскана","Ломбардия","Умбрия"],"question":"Какой из этих регионов - не на территории Италии?","correctAnswer":"Савойя"}
{"wrongAnswers":["Метанол","Политура","Микстура"],"question":"Как по-научному называется питьевой спирт?","correctAnswer":"Этанол"}
{"wrongAnswers":["Ломоносовская","Ленинская","Нобелевская"],"question":"Какая из этих премий впоследствии была переименована в Государственную премию СССР?","correctAnswer":"Сталинская"}
{"wrongAnswers":["Химия","Биология","Философия"],"question":"В какой области науки проявились выдающиеся способности Софьи Ковалевской?","correctAnswer":"Математика"}
{"wrongAnswers":["\"Сицилийская вечерня\"","\"Сельская честь\"","\"Севильский цирюльник\""],"question":"Какую из этих опер написал Моцарт?","correctAnswer":"\"Свадьба Фигаро\""}
{"wrongAnswers":["\"Выстрел\"","\"Кирджали\"","\"Египетские ночи\""],"question":"Какое из этих прозаических произведений, А.С.Пушкин написал от женского имени?","correctAnswer":"\"Рославлев\""}
{"wrongAnswers":["Волчий","Овечий","Соболиный"],"question":"Из какого меxа сделаны шапки королевскиx гвардейцев Великобритании?","correctAnswer":"Медвежий"}
{"wrongAnswers":["Умники","Пьяницы","Олигархи"],"question":"Назовите вслед за Н. В. Гоголем вторую беду России, кроме дорог ?","correctAnswer":"Дураки"}
{"wrongAnswers":["виниловое дерево","нейлоновое дерево","пластмассовое дерево"],"question":"Как иначе называют гевею?","correctAnswer":"резиновое дерево"}
{"wrongAnswers":["Машинное отделение","Мостик капитана","Кладовая"],"question":"Что у моряков называется камбузом?","correctAnswer":"Кухня"}
{"wrongAnswers":["Томас","Джон","Джозеф"],"question":"Как звали знаменитого мореплавателя Кука?","correctAnswer":"Джеймс"}
{"wrongAnswers":["Грегори","Герберт","Георг"],"question":"Как звали прославленного английского флотоводца Нельсона?","correctAnswer":"Горацио"}
{"wrongAnswers":["Сократа","Аякса","Геракла"],"question":"Чей бюст созерцает Аристотель на портрете Рембрандта?","correctAnswer":"Гомера"}
{"wrongAnswers":["Астры","Хризантемы","Ромашки"],"question":"Какие цветы распускаются в парке \"Чаир\"?","correctAnswer":"Розы"}
{"wrongAnswers":["рожь","ячмень","просо"],"question":"Из какого злака получают манную крупу?","correctAnswer":"пшеница"}
{"wrongAnswers":["Коза ностра","Черный сентябрь","Черные пантеры"],"question":"Какая террористическая организация похитила и убила премьер-министра Италии Альдо Моро?","correctAnswer":"Красные бригады"}
{"wrongAnswers":["полузащитник","защитник","нападающий"],"question":"Футболист какого амплуа изобрёл «удар скорпиона», отбив мяч в прыжке пятками?","correctAnswer":"вратарь"}
{"wrongAnswers":["\"Сыновья победы\"","\"Братья фортуны\"","\"Друзья спорта\""],"question":"Как называется группа из пяти фигурок - официальный талисман Олимпийских игр в Пекине?","correctAnswer":"\"Дети удачи\""}
{"wrongAnswers":["Идиот","Бесы","Братья Карамазовы"],"question":"Главный герой какого романа Ф.М. Достоевского мечтал стать Ротшильдом?","correctAnswer":"Подросток"}
{"wrongAnswers":["Монферран","Баженов","Казаков"],"question":"Кто из этих великих российских архитекторов был ярким представителем стиля барокко?","correctAnswer":"Растрелли"}
{"wrongAnswers":["Родий","Тулий","Самарий"],"question":"Какой из этих химических элементов был открыт в России?","correctAnswer":"Рутений"}
{"wrongAnswers":["Гурт","Поясниловка","Номинал"],"question":"Как называется надпись на лицевой или оборотной стороне монеты, медали?","correctAnswer":"Легенда"}
{"wrongAnswers":["Тринити","Малыш","Толстяк"],"question":"Какое кодовое название было у первого термоядерного взрывного устройства?","correctAnswer":"Майк"}
{"wrongAnswers":["наган","маузер","браунинг"],"question":"Какой пистолет Остап Бендер обещал дать Кислярскому в романе «Двенадцать стульев»?","correctAnswer":"парабеллум"}
{"wrongAnswers":["Гаврила Державин","Пётр Вяземский","Фёдор Тютчев"],"question":"Кто написал текст российского гимна «Боже, царя храни»?","correctAnswer":"Василий Жуковский"}
{"wrongAnswers":["Филипп II Август","Филипп II Габсбург","Филлип III"],"question":"Кто добился упразднения ордена тамплиеров в 1312 году?","correctAnswer":"Филлип IV"}
{"wrongAnswers":["Подпоручик","Капитан","Фельдкурат"],"question":"Какой чин имел Лукаш, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?","correctAnswer":"Поручик"}
{"wrongAnswers":["Куш!","Апорт!","Фас!"],"question":"Какая из этих команд собаке, означает \"смирно\"?","correctAnswer":"Тубо!"}
{"wrongAnswers":["6","7","8"],"question":"Сколько фишек надо поставить подряд в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["болт","шуруп","гайка"],"question":"Какой крепёжный не имеет резьбы?","correctAnswer":"шплинт"}
{"wrongAnswers":["На кофейной этикетке","На кофейной чашке","На кофейном дереве"],"question":"На чём рисуют специалисты по латте-арт?","correctAnswer":"На кофейной пенке"}
{"wrongAnswers":["Е. Мравинскому","М. Ростроповичу","И. Брилю"],"question":"Кому в пожизненное пользование была предоставлена скрипка работы Антонио Страдивари?","correctAnswer":"В. Спивакову"}
{"wrongAnswers":["кораллы","жемчуг","осколок метеорита"],"question":"Что несколько лет назад обнаружил в Мёртвом море израильский учёный Соломон Вассер?","correctAnswer":"грибы"}
{"wrongAnswers":["Индонезия","Филиппины","Въетнам"],"question":"Какой стране принадлежат Шантарские острова?","correctAnswer":"Россия"}
{"wrongAnswers":["Алексей Кириллович","Андрей Кириллович","Кирилл Григорьевич"],"question":"Назовите имя и отчество морганатического супруга императрицы Елизаветы Петровны графа Разумовского","correctAnswer":"Алексей Григорьевич"}
{"wrongAnswers":["Испания","Нидерланды","Франция"],"question":"\"Заморская провинция\" какой страны до самого последнего времени существовала на территории Китая?","correctAnswer":"Португалия"}
{"wrongAnswers":["Т. Готье","А. де Мюссе","Ж. Санд"],"question":"Героя романа какого из этих писателей звали Ловеласом?","correctAnswer":"С. Ричардсон"}
{"wrongAnswers":["800 м","2000 м","1000 м"],"question":"Какая олимпийская дистанция плавания самая длинная?","correctAnswer":"1500 м"}
{"wrongAnswers":["Лиса","Волк","Медведь"],"question":"Какое животное изображено на гербе Челябинска","correctAnswer":"Верблюд"}
{"wrongAnswers":["Хассунская","Халафская","Перигорская"],"question":"Какая из этих археологических культур относится к мезолиту?","correctAnswer":"Азильская"}
{"wrongAnswers":["Леонардо","Рафаэль","Тициан"],"question":"Кто из великих художников Возрождения расписывал Сикстинскую капеллу Ватикана?","correctAnswer":"Микеланджело"}
{"wrongAnswers":["7","21","100"],"question":"Из скольких слогов традиционно состоит хайку?","correctAnswer":"17"}
{"wrongAnswers":["Сум","Сум","Сум"],"question":"Денежная единица Узбекистана","correctAnswer":"Сум"}
{"wrongAnswers":["Рэнд","Рэнт","Рэнд"],"question":"Ден.единица ЮАР","correctAnswer":"Рэнд"}
{"wrongAnswers":["Крона","Крона","Разменная монета эре"],"question":"Ден.единица(Норвегии,Швеции,Дании,Чехии,Эстонии в 2010 году)","correctAnswer":"Крона"}
{"wrongAnswers":["Сомони","Сомони","Сомони"],"question":"Валюта Таджикистана","correctAnswer":"Сомони"}
{"wrongAnswers":["Вега","Альдебаран","Альтаир"],"question":"Как назывался первый пассажирский пароход, пересекший Атлантический океан без помощи парусов?","correctAnswer":"Сириус"}
{"wrongAnswers":["Выпори","Отлупи","Забей"],"question":"Как называется русский традиционный пирог?","correctAnswer":"Расстегай"}
{"wrongAnswers":["Ленком","\"Современник\"","\"Табакерка\""],"question":"История какого театра началась со спектакля \"Добрый человек из Сезуана\"?","correctAnswer":"театр на Таганке"}
{"wrongAnswers":["Тобольск","Торжок","Кемь"],"question":"Назовите населенный пункт, куда Петр II сослал А. Д. Меньшикова","correctAnswer":"Березов"}
{"wrongAnswers":["\"Дон Жуан\"","\"Волшебная флейта\"","\"Свадьба Фигаро\""],"question":"Какое произведение Моцарта было завершено другим композитором?","correctAnswer":"Реквием"}
{"wrongAnswers":["Шулеры","Шулеры","Шулеры"],"question":"Их в России 19-го века, называли рыцарями зеленых полей","correctAnswer":"Шулеры"}
{"wrongAnswers":["Обер-Гофмаршал","Обер-Гофмейстер","Обер-шталмейстер"],"question":"Кто из этих должностных лиц, заведовал при дворе Екатерины II винными погребами?","correctAnswer":"Обер-Шенк"}
{"wrongAnswers":["Адская кухня","Адская кухня","Адская кухня"],"question":"Известная кулинарная передача со строгим ведущим на рен тв.","correctAnswer":"Адская кухня"}
{"wrongAnswers":["Олег Анофриев","Олег Даль","Олег Анофриев"],"question":"Какой актёр поменял своё настоящее имя Альберт на Олег?","correctAnswer":"Олег Борисов"}
{"wrongAnswers":["Голландия","Швейцария","Австрия"],"question":"В какой стране зародилась игра кегли?","correctAnswer":"Германия"}
{"wrongAnswers":["Теплоцентраль","Газоцентраль","Электроцентраль"],"question":"Что из этих сооружений стало названием романа М. С. Шагинян?","correctAnswer":"Гидроцентраль"}
{"wrongAnswers":["Ильинский","Филиппов","Яншин"],"question":"Кто сыграл Мальволио в фильме \"Двенадцатая ночь\"?","correctAnswer":"Меркурьев"}
{"wrongAnswers":["5 кг","3,5 кг","5,5 кг"],"question":"Какова масса ядра в соревнованиях женщин?","correctAnswer":"4 кг"}
{"wrongAnswers":["Мадера","Портвейн","Красное столовое"],"question":"Какое вино необходимо для приготовления классического крюшона?","correctAnswer":"Белое столовое"}
{"wrongAnswers":["Весна","Лето","Зима"],"question":"Какому времени года соответствует 2-й месяц французского республиканского календаря брюмер?","correctAnswer":"Осень"}
{"wrongAnswers":["Скунс","Мышь","Белка"],"question":"С каким животным связана история основания города Ярославля?","correctAnswer":"Медведь"}
{"wrongAnswers":["Борисовкие","Сарлетские","Чистые"],"question":"Какие московские пруды одно время назывались Пионерскими?","correctAnswer":"Патриаршие"}
{"wrongAnswers":["Бразилии","России","Польши"],"question":"Сборная какой страны стала в 1991 году первым чемпионом мира по женскому футболу?","correctAnswer":"США"}
{"wrongAnswers":["\"Борис Годунов\"","\"Хованщина\"","\"Евгений Онегин\""],"question":"Какую оперу поставил в Мариинском театре Андрон Кончаловский?","correctAnswer":"\"Война и мир\""}
{"wrongAnswers":["логарифм","модуль","квадратный корень"],"question":"Какой математический символ ввёл в математику Лейбниц?","correctAnswer":"интеграл"}
{"wrongAnswers":["Две","Три","Пять"],"question":"Сколько стран одновременно победили на конкурсе \"Евровидение\" в 1969 году?","correctAnswer":"Четыре"}
{"wrongAnswers":["рыба","насекомое","рептилия"],"question":"Кто такой речной сверчок?","correctAnswer":"птица"}
{"wrongAnswers":["Роом","Калатозов","Баталов"],"question":"Назовите фамилию режиссера фильма \"9 дней одного года\".","correctAnswer":"Ромм"}
{"wrongAnswers":["Комод","Сейф","Шкаф"],"question":"Какое прозвище, ставшее фамилией, получил знаменитый шведский хоккеист Свен Юханссон?","correctAnswer":"Тумба"}
{"wrongAnswers":["Бродский","Репин","Врубель"],"question":"Кто из этих художников написал знаменитый портрет Ф.И. Шаляпина в шубе?","correctAnswer":"Кустодиев"}
{"wrongAnswers":["Флот","Пеxота","Кавалерия"],"question":"В какиx войскаx служил Лев Толстой?","correctAnswer":"Артиллерия"}
{"wrongAnswers":["Днепр","Урал","Тверь"],"question":"На какой реке стоит Тверь?","correctAnswer":"Волга"}
{"wrongAnswers":["Пустынный волк","Тропический волк","Лесной волк"],"question":"Как по-другому называют койота?","correctAnswer":"Луговой волк"}
{"wrongAnswers":["\"Монреаль Канадиенс\"","\"Филодельфия Флаерс","\"Уолл-стрит Всет\""],"question":"В каком клубе завершил свою карьеру легендарный хоккеист Уэйн Гретцки?","correctAnswer":"\"Нью-Йорк Рейнджерс\""}
{"wrongAnswers":["\"Гаргантюа и Пантагрюэль\"","\"Путешествие Гулливера\"","\"Робинзон Крузо\""],"question":"Какая книга в русском переводе впервые вышла под названием \"Не любо, не слушай, а врать не мешай\"?","correctAnswer":"\"Приключения Мюнхгаузена\""}
{"wrongAnswers":["ставриду","сёмгу","тунца"],"question":"Какую рыбу совершенно справедливо можно назвать макрелью?","correctAnswer":"скумбрию"}
{"wrongAnswers":["И.Е.Репин","В.И.Суриков","А.К.Саврасов"],"question":"Какой из русских живописцев взял в качестве псевдонима своё детское прозвище?","correctAnswer":"В.Г.Перов"}
{"wrongAnswers":["Ригель","Ахернар","Бетельгейзе"],"question":"Как называется яркая звезда - альфа Южной Рыбы?","correctAnswer":"Фомальгаут"}
{"wrongAnswers":["Карл Великий","Хлодвиг I","Карл Мартелл"],"question":"Кто основал 1250 лет назад во франкском государстве династию Каролингов?","correctAnswer":"Пипин Короткий"}
{"wrongAnswers":["кашалота","медузу","каракатицу"],"question":"Кого иногда называют спрутом?","correctAnswer":"осьминога"}
{"wrongAnswers":["Тигре","Арабский","Суахили"],"question":"Какой язык является государственным языком Эфиопии?","correctAnswer":"Амхарский"}
{"wrongAnswers":["птицы цесарки","Чезаре Борджиа","Юлия Цезаря"],"question":"В честь кого получил своё имя популярный салат «Цезарь»?","correctAnswer":"повара \u2014 создателя салата"}
{"wrongAnswers":["Пищевод","Прямая кишка","Желудок"],"question":"Отдел пищеварительной системы, на стенкаx которого располагаются ворсинки?","correctAnswer":"Тонкая кишка"}
{"wrongAnswers":["-273.15 граду","-17.8 градусов","0 градусов"],"question":"Температура абсолютного нуля по Фаренгейту - это:","correctAnswer":"-457.87 градусов"}
{"wrongAnswers":["Фёдор Пушка","Семён Пулемёт","Егор Бронепоезд"],"question":"Под каким именем известен любителям советской поэзии Евгений Скурко?","correctAnswer":"Максим Танк"}
{"wrongAnswers":["Фа","Ре","Ля"],"question":"Как называется третья нота в гамме в соль мажор?","correctAnswer":"Си"}
{"wrongAnswers":["Такса","Болонка","Чау-чау"],"question":"Какая порода собак является миниатюрной копией грейхаунда?","correctAnswer":"Левретка"}
{"wrongAnswers":["Сладость","Кокос","Жадность"],"question":"Что означает слово \"Баунти\"?","correctAnswer":"Щедрость"}
{"wrongAnswers":["17","18","19"],"question":"В каком веке Ватикан перестал издавать Индекс запрещённых книг?","correctAnswer":"20"}
{"wrongAnswers":["В любой по решению Сената","В 1-е воскресенье","За 20 дн. до дня Благодарения"],"question":"В какой день ноября проводятся каждые четыре года выборы президента США?","correctAnswer":"В 1-й Вт после 1-го Пн"}
{"wrongAnswers":["Коврики","Табуретки","Игрушки"],"question":"Что в свободное время мастерил химик Д.И.Менделеев?","correctAnswer":"Чемоданы"}
{"wrongAnswers":["петарда","фейерверк","салют"],"question":"Какое пиротехническое изделие получило название в честь впервые примененного в Индии средства сигнализации?","correctAnswer":"бенгальский огонь"}
{"wrongAnswers":["Михаил Горбачёв","Сергей Шойгу","Владимир Путин"],"question":"Какой российский политик родился в селе Бутка Свердловской области?","correctAnswer":"Борис Ельцин"}
{"wrongAnswers":["повару","конюху","кузнецу"],"question":"Кому приходилось заниматься разделыванием под орех, что и породило известный неологизм?","correctAnswer":"столяру"}
{"wrongAnswers":["чугунное литьё","малахитовые шкатулки","пуховые платки"],"question":"Какой народный промысел прославил тобольских мастеров?","correctAnswer":"резьба по кости"}
{"wrongAnswers":["Хам","Ной","Сим"],"question":"Кто, по русским летописям, заселил европейскую часть нынешней России после потопа?","correctAnswer":"Иафет"}
{"wrongAnswers":["Готика","Бодегон","Бомбочады"],"question":"Какой жанр голандской живописи 17 века предназначался для напоминания о быстротечности жизни и неизбежности смерти?","correctAnswer":"Ванитас"}
{"wrongAnswers":["Диффамация","Эксплорация","Дефламмизация"],"question":"Как по-научному называется выгорание взрывчатого вещества?","correctAnswer":"Дефлаграция"}
{"wrongAnswers":["Погоду","Игру","Пейджер"],"question":"Что хакеры называют \"пагой\"?","correctAnswer":"Web-страничку"}
{"wrongAnswers":["Адриан","Домициан","Клавдий"],"question":"Какой римский император был отцом императора Тита?","correctAnswer":"Веспасиан"}
{"wrongAnswers":["Чачуранга","Матуранга","Пануранга"],"question":"Как раньше называлась игра в шахматы?","correctAnswer":"Чатуранга"}
{"wrongAnswers":["Ливийская","Калахари","Атакама"],"question":"В какой пустыне в 1923 году были впервые обнаружены остатки гнезд динозавров с лежащими там окаменевшими яйцами?","correctAnswer":"Гоби"}
{"wrongAnswers":["Кислоты","Жиры","Паразиты"],"question":"Что такое ферменты, биологические катализаторы?","correctAnswer":"Белки"}
{"wrongAnswers":["Тиса","Лаба","Одра"],"question":"На какой реке стоит город Прага?","correctAnswer":"Влтава"}
{"wrongAnswers":["Суслов","Андропов","Подгорный"],"question":"Как в 1987 году назывался город Набережные Челны?","correctAnswer":"Брежнев"}
{"wrongAnswers":["300","400","600"],"question":"Известно, что некоторые буквы кириллицы имели и цифровое значение. Чему равнялась буква \"Ферт\"?","correctAnswer":"500"}
{"wrongAnswers":["7.56 мм","9-й калибр","113 дюйма"],"question":"Какой калибр у автоматической винтовки М16 производства США?","correctAnswer":"5.56 мм"}
{"wrongAnswers":["трусца","стипль-чез","марафон"],"question":"Какой бег упомянут в названии короткометражки Леонида Гайдая?","correctAnswer":"кросс"}
{"wrongAnswers":["Прическа","Обувь","Макияж"],"question":"Что, по мнению Веры из к/ф \"Служебный роман\", делает женщину женщиной?","correctAnswer":"Обувь"}
{"wrongAnswers":["Пелетон","Форманта","Ганглиоз"],"question":"Как называется соревнование разных по классу участников с предоставлением форы слабейшим?","correctAnswer":"Гандикап"}
{"wrongAnswers":["виски","бренди","водка"],"question":"Какой напиток входит в коктейль «Свободная Куба»?","correctAnswer":"ром"}
{"wrongAnswers":["Гамма-глоубин","Ализарин","Фенолфталеин"],"question":"Что из этого является витамином?","correctAnswer":"Ретинол"}
{"wrongAnswers":["Парсифаль","Галахад","Ланселот"],"question":"Кто из этих витязей не был рыцарем круглого стола?","correctAnswer":"Тристан"}
{"wrongAnswers":["\"Республика ШКИД\"","\"Белое солнце пустыни\"","\"Тайна двух океанов\""],"question":"В каком из этих фильмов не снимался Павел Луспекаев?","correctAnswer":"\"Дело пестрых\""}
{"wrongAnswers":["Австрия","Венгрия","Польша"],"question":"Национальным танцем какой страны является полька?","correctAnswer":"Чехия"}
{"wrongAnswers":["Элара","Карме","Титания"],"question":"Какой из этих спутников - спутник Сатурна?","correctAnswer":"Янус"}
{"wrongAnswers":["Вега","Альтаир","Денеб"],"question":"Какая из этих звезд не входит в большой летний треугольник?","correctAnswer":"Сириус"}
{"wrongAnswers":["Колорадо","Миссисипи","Евфрат"],"question":"Какая река имеет притоки Уругвай и Парагвай?","correctAnswer":"Парана"}
{"wrongAnswers":["Лысых","Рыжих","Усатых"],"question":"Каких мужчин боятся больные погонофобией?","correctAnswer":"Бородатых"}
{"wrongAnswers":["Польша","Иран","Румыния"],"question":"В какую страну вторглись советские войска 30 ноября 1939 года?","correctAnswer":"Финляндия"}
{"wrongAnswers":["Германия","Англия","Испания"],"question":"Военно-политический союз России с какой страной стал предпосылкой образования Антанты?","correctAnswer":"Франция"}
{"wrongAnswers":["Свекла","Кукуруза","Рожь"],"question":"Какая сельскохозяйственная культура сама удобряет почву?","correctAnswer":"Горох"}
{"wrongAnswers":["Карелов","Ненцев","Коми"],"question":"Какой народ на Руси называли лопарями?","correctAnswer":"Саамов"}
{"wrongAnswers":["Иорофобия","Клаустрофобия","Агорафобия"],"question":"Как называется ненависть, нетерпимость к кому-либо или чему-либо чужому, незнакомому, непривычному?","correctAnswer":"Ксенофобия"}
{"wrongAnswers":["Ехидна","Коала","Вомбат"],"question":"Какое из этих австралийских животных не имеет сумки?","correctAnswer":"Утконос"}
{"wrongAnswers":["Дромедар","Нар","Дромадер"],"question":"Как называется двугорбый верблюд?","correctAnswer":"Бактриан"}
{"wrongAnswers":["Буддизм","Иудаизм","Христианство"],"question":"Какая религия запрещает изображение человека в натуральную величину?","correctAnswer":"Ислам"}
{"wrongAnswers":["химия","физиология и медицина","литература"],"question":"За достижения в какой области получил Нобелевскую премию главный редактор Большой советской энциклопедии Александр Прохоров?","correctAnswer":"физика"}
{"wrongAnswers":["Синие","Красные","Черные"],"question":"Какого цвета ягоды ядовитого плюща?","correctAnswer":"Белые"}
{"wrongAnswers":["вычистить клетку","расчесать шерсть","поменять воду в аквариуме"],"question":"Что человек может сделать для гибискуса?","correctAnswer":"полить"}
{"wrongAnswers":["\"Siade\"","\"Status Quo\"","\"Sweet\""],"question":"Какую музыкальную группу основал известный рок-певец Крис Норман?","correctAnswer":"\"Smokie\""}
{"wrongAnswers":["школой","посольством","строительством"],"question":"Чем в Древней Греции руководил корифей?","correctAnswer":"хором"}
{"wrongAnswers":["Водород","Кислород","Азот"],"question":"Какое вещество никогда не переходит в твёрдое состояние при нормальном давлении?","correctAnswer":"Гелий"}
{"wrongAnswers":["Австрия","Албания","Болгария"],"question":"Для какой нации романшский язык является национальным?","correctAnswer":"Швейцария"}
{"wrongAnswers":["Санта-Ана","Санта-Моника","Санта-Марта"],"question":"Что из этого остров (остальные - города)?","correctAnswer":"Санта-Исабель"}
{"wrongAnswers":["За месяц","За неделю","За сутки"],"question":"За какое время периода Земля оборачивается вокруг Солнца?","correctAnswer":"За год"}
{"wrongAnswers":["Ркацители","Цинандали","Гевюрцтраминер"],"question":"Какое из этих вин красное?","correctAnswer":"Мукузани"}
{"wrongAnswers":["хищные","кошачьи","приматы"],"question":"Как называется самый многочисленный отряд млекопитающих?","correctAnswer":"грызуны"}
{"wrongAnswers":["Шмидт","Брандт","Эрхард"],"question":"Кто в 1949 году стал первым канцлером ФРГ?","correctAnswer":"Аденауэр"}
{"wrongAnswers":["Горький","Куйбышев","Киев"],"question":"Какой город оказался в блокаде во время Великой Отечественной войны?","correctAnswer":"Ленинград"}
{"wrongAnswers":["Испания","Ямайка","Гаити"],"question":"Где прожил последние годы до возвращения в США Эрнест Хемингуэй?","correctAnswer":"Куба"}
{"wrongAnswers":["рампа","занавес","сцена"],"question":"Что является частью музыкального инструмента тромбона?","correctAnswer":"кулиса"}
{"wrongAnswers":["пожарная","балетная","музыкальная"],"question":"Какая школа в 18 веке размещалась в Москве в Сухаревой башне?","correctAnswer":"навигацкая"}
{"wrongAnswers":["Быстрый счет","Божественное знание","Направленное действие"],"question":"Слово кибернетика - производное от греческого слова, означающего:","correctAnswer":"Искусство управления"}
{"wrongAnswers":["Общесоюзное","Оборонное","Отдельное"],"question":"Что обозначала буква О в аббревиатуре ОГПУ?","correctAnswer":"Объединенное"}
{"wrongAnswers":["Египет","Эстония","Испания"],"question":"У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак ES?","correctAnswer":"Сальвадор"}
{"wrongAnswers":["\"крокодиловы слёзы\"","\"телячьи нежности\"","\"лебединая песня\""],"question":"Как называли низкосортную, дешёвую колбасу?","correctAnswer":"\"собачья радость\""}
{"wrongAnswers":["Бастурма","Карбонад","Буженина"],"question":"Какое из этих мясных блюд, можно отнести к колбасным изделиям?","correctAnswer":"Зельц"}
{"wrongAnswers":["«Чайка»","«Анна Каренина»","«Конёк-Горбунок»"],"question":"Музыка к какому балету написана не Родионом Щедриным?","correctAnswer":"«Спартак»"}
{"wrongAnswers":["на чердаке","на кухне","в сауне"],"question":"Где два Стивена, Джобс и Возняк, собрали свой первый полноценный персональный компьютер?","correctAnswer":"в гараже"}
{"wrongAnswers":["Уорен Битти","Хаттаб Эмир","Джон Хинки"],"question":"Кто стрелял в Мадонну во время выступления на стадионе Джонна Кеннеди?","correctAnswer":"Шон Пенн"}
{"wrongAnswers":["Менуэт","Вальс","Мазурка"],"question":"Какой танец на придворных балах начала XIX века исполняли первым?","correctAnswer":"Полонез"}
{"wrongAnswers":["Даллас","Хьюстон","Сан-Антонио"],"question":"Какой город является административным центром (столицей) штата Техас?","correctAnswer":"Остин"}
{"wrongAnswers":["Yisei","Nippon","Nisei"],"question":"Как называется один из важнейших фондовых индексов в Японии?","correctAnswer":"Nikkei"}
{"wrongAnswers":["Туапсе","Кутаиси","Сухуми"],"question":"Какой город с 1845 по 1936 годы называли Тифлисом?","correctAnswer":"Тбилиси"}
{"wrongAnswers":["Статус","Хартия","Устав"],"question":"Как называется документ, определяющий правила награждения орденом и его ношения?","correctAnswer":"Статут"}
{"wrongAnswers":["короткий","чёрный","ящик Пандоры"],"question":"Как назывался ящик, в который при царе Алексее Михайловиче складывали жалобы на дьяков и подьячих?","correctAnswer":"долгий"}
{"wrongAnswers":["Максим Горький","Иосиф Сталин","Георгий Жуков"],"question":"Кто автор подписи на Могиле Неизвестного Солдата «Имя твоё неизвестно, подвиг твой бессмертен»?","correctAnswer":"Сергей Михалков"}
{"wrongAnswers":["Лопарев","Лекарев","Лазарев"],"question":"Как настоящая фамилия Игоря Северянина?","correctAnswer":"Лотарев"}
{"wrongAnswers":["Тесей","Протей","Антей"],"question":"Как звали последнего царя Македонии, правившего до 168 г. до н. э.?","correctAnswer":"Персей"}
{"wrongAnswers":["\"Порой в Европе\"","«Раз в Африке»","«Когда-то в Антарктиде»"],"question":"Как называется фильм Серджо Леоне?","correctAnswer":"«Однажды в Америке»"}
{"wrongAnswers":["Племяннику Михаила Врубеля","Подружку сына Виктора Васнецова","Свою двоюродную сестру"],"question":"Кого В.Серов изобразил на картине \"Девочка с персиками\"?","correctAnswer":"Дочь мецената Саввы Мамонтова"}
{"wrongAnswers":["В шейном","В грудном","В поясничном"],"question":"В каком отделе позвоночника человека позвонки являются неподвижными?","correctAnswer":"В крестцовом"}
{"wrongAnswers":["\"Машенька\"","\"Таня\"","\"Любовь Яровая\""],"question":"Какую из этих пьес написал М. Булгаков?","correctAnswer":"\"Зойкина квартира\""}
{"wrongAnswers":["Р. Ринальдини","Т. ди Лампедуза","Ф. Бартоломмео"],"question":"Судебный психиатр и криминалист, родоначальник антропологического направления в криминологии","correctAnswer":"Ч. Ломброзо"}
{"wrongAnswers":["Гелиодор","Альмандин","Хризопраз"],"question":"Какой из этих драгоценных камней является разновидностью минералов циркона?","correctAnswer":"Гиацинт"}
{"wrongAnswers":["Г. К. Жуков","Р. Я. Малиновский","А. А. Гречко"],"question":"Кто из этих военачальников не был министром обороны СССР?","correctAnswer":"И. С. Конев"}
{"wrongAnswers":["Засулич","Перовская","Азеф"],"question":"Кто убил Петра Столыпина?","correctAnswer":"Богров"}
{"wrongAnswers":["с крестьян российских деревень","с торговцев зерном","с крупных землевладельцев"],"question":"С кого собирал налоги Земский приказ, созданный в 1564 году и просуществовавший до 1699 года?","correctAnswer":"с жителей Москвы"}
{"wrongAnswers":["Царскими покоями","Царской псарней","Дворцовыми слугами"],"question":"Чем или кем при российском дворе заведовал шталмейстер?","correctAnswer":"Царскими конюшнями"}
{"wrongAnswers":["Нигер","Малави","Кот-д'Ивуар"],"question":"На гербе какого государства изображены черные пантеры?","correctAnswer":"Габон"}
{"wrongAnswers":["Махатме Ганди","Роберту Кеннеди","Анджеле Дэвис"],"question":"Кому из борцов за гражданские права принадлежит фраза \"У меня есть мечта...\"?","correctAnswer":"Мартину Лютеру Кингу"}
{"wrongAnswers":["керосинка","керогаз","спиртовка"],"question":"Какой нагревательный прибор не имеет фитиля?","correctAnswer":"примус"}
{"wrongAnswers":["Правило винтика","Правило шпунтика","Правило шурупчика"],"question":"Какое правило помогает определить направление магнитного поля электрического тока?","correctAnswer":"Правило буравчика"}
{"wrongAnswers":["плитку","автомобиль","велосипед"],"question":"Что чинил кот-бегемот из романа \"Мастер и Маргарита\"?","correctAnswer":"примус"}
{"wrongAnswers":["\"Пинк Флойд\"","\"Лед Зеппелин\"","\"Дип Пёрпл\""],"question":"Визитной карточкой какой рок-группы стали длиннющие, обычно рыжие, бороды солистов?","correctAnswer":"\"Зи Зи Топ\""}
{"wrongAnswers":["Ольха","Карельская береза","Граб"],"question":"Какое из этих деревьев - не из семейства березовых?","correctAnswer":"Берест"}
{"wrongAnswers":["за мечтами","за туманом","за запахом тайги"],"question":"За чем не едет герой известной песенки Юрия Кукина?","correctAnswer":"за деньгами"}
{"wrongAnswers":["\"Националь\"","\"Будапешт\"","\"Савой\""],"question":"На фасаде какой гостиницы Москвы можно увидеть панно Врубеля \"Принцесса Грёза\"?","correctAnswer":"\"Метрополь\""}
{"wrongAnswers":["Ящерка","Маленький меч","Короткий плащ"],"question":"Что означает прозвище Калигула, под которым известен один из римских императоров?","correctAnswer":"Сапожок"}
{"wrongAnswers":["Горностай","Ласка","Норка"],"question":"Какое животное изображено на картине Леонардо да Винчи \"Дама с горностаем\"?","correctAnswer":"Хорек (альбинос)"}
{"wrongAnswers":["Кратковременная память","Пространственное ощущение","Сон"],"question":"За что ответственна область мозга называемая \"область Вернике\"?","correctAnswer":"Понимание речи"}
{"wrongAnswers":["Чёрное","Азовское","Белое"],"question":"Какое море в XII - XIII века называлось Варяжским?","correctAnswer":"Балтийское"}
{"wrongAnswers":["Панамских","Канарских","Вердинских"],"question":"Административным центром каких островов является город Гонолулу?","correctAnswer":"Гавайских"}
{"wrongAnswers":["Е. Дементьева","А. Мыскина","В. Звонарёва"],"question":"Какая российская теннисистка в 2004 году выиграла Уимблдонский турнир?","correctAnswer":"М. Шарапова"}
{"wrongAnswers":["Полиции","Юстиции","Морское"],"question":"Какое министерство возглавлял Д. А. Гурьев, который придумал гурьевскую кашу?","correctAnswer":"Финансов"}
{"wrongAnswers":["Джейн Гудолл","Стивен Гулд","Эрнст Майр"],"question":"Кто из этих биологов был пионером социобиологии?","correctAnswer":"Эдвард Осборн Уилсон"}
{"wrongAnswers":["Римский-Корсаков","Даргомыжский","Глинка"],"question":"Какой великий русский композитор одновременно был известным химиком?","correctAnswer":"Бородин"}
{"wrongAnswers":["Человекообразных обезьян","Происхождение слов","Флаги"],"question":"Что изучает семиотика?","correctAnswer":"Знаки и символы"}
{"wrongAnswers":["Латинский","Грузинский","Армянский"],"question":"В каком из этих алфавитов меньше всего букв?","correctAnswer":"Греческий"}
{"wrongAnswers":["Арифметика","Геометрия","Музыка"],"question":"Какой из учебных предметов не входит в КВАДРИВИУМ - следовавший за тривиумом повышенный цикл обучения в средние века?","correctAnswer":"Диалектика"}
{"wrongAnswers":["Рыбы","Птицы","Млекопитающие"],"question":"У кого внешний покров состоит из хитина?","correctAnswer":"Членистоногие"}
{"wrongAnswers":["Киевско-Печорский","Оптина Пустынь","Ипатьевский"],"question":"В каком монастыре восемь лет держали осаду монахи, не принявшие церковные реформы Никона?","correctAnswer":"Соловецкий"}
{"wrongAnswers":["Аполлон","Афина","Гермес"],"question":"Кто из этих богов и богинь не был сыном или дочерью Зевса?","correctAnswer":"Деметра"}
{"wrongAnswers":["стрижке панка","букету гладиолусов","детали токарного станка"],"question":"Чему дал название хвост петуха?","correctAnswer":"смеси напитков (коктейль)"}
{"wrongAnswers":["Андрей Аршавин","Сергей Семак","Динияр Билялетдинов"],"question":"Какой футболист был назван лучшим российским футболистом в 2010 году?","correctAnswer":"Александр Кержаков"}
{"wrongAnswers":["MCCLXX","MDLXXX","MCLXXX"],"question":"Решите древнеримский пример MD-CLXXX =?","correctAnswer":"MCCCXX"}
{"wrongAnswers":["Италия","Австрия","Испания"],"question":"В какой стране зародился стиль рококо?","correctAnswer":"Франция"}
{"wrongAnswers":["Лиственное дерево","Народ в Лесото","Народ в Ботсване"],"question":"Что означает слово ТСУГА?","correctAnswer":"Хвойное дерево"}
{"wrongAnswers":["Керн-терьер","Чешский терьер","Силихем-терьер"],"question":"Какая порода собак не существует?","correctAnswer":"Монтефорт-терьер"}
{"wrongAnswers":["Патриаршьи","Борисовские","Царицынские"],"question":"Какие московские пруды назывались когда-то Погаными?","correctAnswer":"Чистые"}
{"wrongAnswers":["александрийским стихом","пятистопным ямбом","анапестом"],"question":"Каким стихотворным размером Гомер написал «Илиаду» и «Одиссею»?","correctAnswer":"гекзаметром"}
{"wrongAnswers":["Дактиль","Анапест","Ямб"],"question":"Какой стихотворный размер использовал А. С. Пушкин в стихотворении про Вещего Олега?","correctAnswer":"Амфибрахий"}
{"wrongAnswers":["Чимароза","Моцарт","Россини"],"question":"Кто из композиторов впервые написал оперу о Фигаро по пьесе Бомарше?","correctAnswer":"Паизиелло"}
{"wrongAnswers":["Карбункул","Диамант","Яхонт"],"question":"Как в России в старину называли изумруд?","correctAnswer":"Смарагд"}
{"wrongAnswers":["Меншиков","Кутузов","Горчаков"],"question":"Кто из этих российских деятелей не имел титул светлейшего князя?","correctAnswer":"Ромодановский"}
{"wrongAnswers":["Эссекс","Корнуолл","Стаффордшир"],"question":"Какое из этих английских графств самое большое по территории?","correctAnswer":"Хэмпшир"}
{"wrongAnswers":["1","3","4"],"question":"Сколько мачт у брига?","correctAnswer":"2"}
{"wrongAnswers":["Урюк","Кайса","Курага"],"question":"Что из перечисленного изготовляется не из абрикосов?","correctAnswer":"Сабза"}
{"wrongAnswers":["0,76 м","0,91 м","5,00 м"],"question":"Какова длина носа Статуи Свободы?","correctAnswer":"1,37 м"}
{"wrongAnswers":["Парис","Троил","Гектор"],"question":"Кому из этих героев удалось бежать после падения Трои?","correctAnswer":"Эней"}
{"wrongAnswers":["Греческого","Санскрита","Иврита"],"question":"Из какого языка пришло слово \"алгебра\"?","correctAnswer":"Арабского"}
{"wrongAnswers":["Лоб","Спина","Затылок"],"question":"Как называется боковая часть пистолета?","correctAnswer":"Щека"}
{"wrongAnswers":["Декарт","Руссо","Паскаль"],"question":"С каким философом Екатерина II вела дружескую переписку?","correctAnswer":"Вольтер"}
{"wrongAnswers":["\"Бехштейн\"","\"Блютнер\"","\"Стейнвей\""],"question":"Рояли какой фирмы после советской национализации назывались \"Красный Октябрь\"?","correctAnswer":"\"Беккер\""}
{"wrongAnswers":["Марк Антоний","Гней Помпей","Марк Аврелий"],"question":"Кто в юном возрастел был избран жрецом Юпитера и не имел права садится на коня?","correctAnswer":"Юлий Цезарь"}
{"wrongAnswers":["Классической механике","Статике","Квантовой механике"],"question":"Уравнение Максвелла относится к...","correctAnswer":"Электромагнетизму"}
{"wrongAnswers":["вакханалия","сатурналия","бардак"],"question":"Как называлась античная мера длины, составляющая чуть меньше двух метров?","correctAnswer":"оргия"}
{"wrongAnswers":["шахматы","домино","рулетка"],"question":"Во что Онегин играл сам с собой в доме своего дяди?","correctAnswer":"бильярд"}
{"wrongAnswers":["Гамма","Бета","Альфа"],"question":"Какой буквой греческого алфавита обозначается отношение длины окружности к её диаметру?","correctAnswer":"Пи"}
{"wrongAnswers":["Грудная","Икроножная","Дельтовидная"],"question":"Какая мышца в теле человека самая крупная?","correctAnswer":"Ягодичная"}
{"wrongAnswers":["Серого","Белого","Черного"],"question":"Какого цвета были московские метели в песне Пахмутовой?","correctAnswer":"Синего"}
{"wrongAnswers":["Португалия","Испания","Польша"],"question":"Переход к демократической форме правления в какой стране был назван \"бархатной революцией\"?","correctAnswer":"Чехословакия"}
{"wrongAnswers":["Сож","Буг","Западная Двина"],"question":"На какой реке стоит Минск?","correctAnswer":"Свислочь"}
{"wrongAnswers":["Демокрит","Эпикур","Аристотель"],"question":"Какой древнегреческий философ любил повторять: \"Я знаю, что ничего не знаю\"?","correctAnswer":"Сократ"}
{"wrongAnswers":["Ио","Деймос","Харон"],"question":"На каком из этих спутников предполагают наличие жидких морей подо льдом?","correctAnswer":"Европа"}
{"wrongAnswers":["Мойку с каналом Грибоедова","Обводный канал с Фонтанкой","Фонтанку с каналом Грибоедова"],"question":"Какие водные артерии Петербурга соединяет Зимняя канавка?","correctAnswer":"Неву с Мойкой"}
{"wrongAnswers":["Стежка","Кружка","Ложка"],"question":"Как называется один из притоков Невы?","correctAnswer":"Пряжка"}
{"wrongAnswers":["Мексика","Франция","Великобритания"],"question":"В какой стране Элвис Пресли дал концерты в 1957 году?","correctAnswer":"Канада"}
{"wrongAnswers":["Карл-Маркс-Штадт","Ленинск","Сталинград"],"question":"Композитор Альфред Шнитке родился в городе\u2026","correctAnswer":"Энгельс"}
{"wrongAnswers":["баталист","маринист","пейзажист"],"question":"Какой художник рисует животных?","correctAnswer":"анималист"}
{"wrongAnswers":["1991","1989","1988"],"question":"Назовите год присуждения Михаилу Горбачеву Нобелевской премии мира.","correctAnswer":"1990"}
{"wrongAnswers":["Княжество","Герцогство","Архиепископство"],"question":"Какая форма государственного правления Сан-Марино?","correctAnswer":"Республика"}
{"wrongAnswers":["Анны Иоанновны","Екатерины I","Петра III"],"question":"За чью дочь выдавала себя княжна Тараканова?","correctAnswer":"Елизаветы Петровны"}
{"wrongAnswers":["«Много шума из ничего»","«Укрощение строптивой»","«Комедия ошибок»"],"question":"какой пьесе Шекспира Мендельсон написал мелодию, известную как свадебный марш?","correctAnswer":"«Сон в летнюю ночь»"}
{"wrongAnswers":["Пролификация","Пролексизация","Пролиферация"],"question":"Как в государственном праве называется официальное провозглашение (обнародование) закона, принятого парламентом?","correctAnswer":"Промульгация"}
{"wrongAnswers":["Рим","Шумер","Израиль"],"question":"Где были изготовлены самые первые (из дошедших до нас) монеты?","correctAnswer":"Лидия"}
{"wrongAnswers":["Корпусом","Взводом","Полком"],"question":"Каким воинским подразделением в 1919 году командовал Чапаев?","correctAnswer":"Дивизией"}
{"wrongAnswers":["Мария","Китти","Лиза"],"question":"Назовите имя героини драмы М. Ю. Лермонтова \"Маскарад\"","correctAnswer":"Нина"}
{"wrongAnswers":["Забойный","Убойный","Бесшумный"],"question":"Как называется пневматический \"молоток\" для взламывания асфальта?","correctAnswer":"Отбойный"}
{"wrongAnswers":["Глупый завтрак","Непродуманный обед","Безобразный ужин"],"question":"Что посетила Алиса, попав в Страну чудес?","correctAnswer":"Безумное чаепитие"}
{"wrongAnswers":["Базель","Цюрих","Женева"],"question":"Какой из городов является столицей Швейцарской конфедерации?","correctAnswer":"Берн"}
{"wrongAnswers":["Фосфор","Сера","Калий"],"question":"Какой химический элемент был впервые получен из морских водорослей?","correctAnswer":"Йод"}
{"wrongAnswers":["Майя","Инки","Ирокезы"],"question":"Вождём какого племени был Монтесума?","correctAnswer":"Ацтеки"}
{"wrongAnswers":["Север","Юг","Запад"],"question":"В каком направлении НАСА запускает ракеты, чтобы получить преимущество от вращения Земли?","correctAnswer":"Восток"}
{"wrongAnswers":["Томск","Тюмень","Иркутск"],"question":"Какой город был центром русской колонизации Сибири?","correctAnswer":"Тобольск"}
{"wrongAnswers":["Орёл","Гончие Псы","Большая Медведица"],"question":"В каком созвездии самая яркая звезда называется Вега?","correctAnswer":"Лира"}
{"wrongAnswers":["Александрович","Константинович","Владимирович"],"question":"Какое отчество было у Пьера Безухова?","correctAnswer":"Кириллович"}
{"wrongAnswers":["Пыли","Голубого цвета","Длинных волос"],"question":"Чего так боится бленнофоб?","correctAnswer":"Слизи"}
{"wrongAnswers":["Талиана Варгас","Алёна Казимировская","Инна Зобова"],"question":"Кто победил на конкурсе ''Мисс Мира'' в 1994 году?","correctAnswer":"Айшвария Рай"}
{"wrongAnswers":["Свинец","Железо","Кремний"],"question":"Модификацией какого химического элемента является графит?","correctAnswer":"Углерод"}
{"wrongAnswers":["Млекопитающие","Рыбы","Птицы"],"question":"К какому классу относится большинство известных видов животных?","correctAnswer":"Насекомые"}
{"wrongAnswers":["Рынок","Ставка","Торги"],"question":"Как в досоветской России называлась стоянка извозчиков?","correctAnswer":"Биржа"}
{"wrongAnswers":["Саванна","Тундра","Прерия"],"question":"Как называется южноамериканский аналог степи?","correctAnswer":"Пампасы"}
{"wrongAnswers":["Свояки","Золовки","Падчерицы"],"question":"Как называют боковые побеги томата, вырастающие из пазух листьев?","correctAnswer":"Пасынки"}
{"wrongAnswers":["6","2","4"],"question":"Сколько резцов во рту здорового человека?","correctAnswer":"8"}
{"wrongAnswers":["Тегеранской","Постдамской","Ялтинской"],"question":"На какой конференции союзники по антигитлеровской коалиции создали ООН?","correctAnswer":"Сан-Франциской"}
{"wrongAnswers":["Юстиц-коллегия","Ревизион-коллегия","Камер-коллегия"],"question":"Какая организация ведала в России XVIII века государственными расходами?","correctAnswer":"Штатс-коллегия"}
{"wrongAnswers":["Москва","Вильнюс","Тбилиси"],"question":"В каком городе был открыт первый в СССР рок-клуб?","correctAnswer":"Ленинград"}
{"wrongAnswers":["Носорог","Утконос","Ламантин"],"question":"Название какого животного с греческого переводится как \"водяная лошадь\"?","correctAnswer":"Гиппопотам"}
{"wrongAnswers":["Финляндия","Швеция","Дания"],"question":"Какая страна ежегодно дарит Великобритании к Рождеству роскошную ёлку?","correctAnswer":"Норвегия"}
{"wrongAnswers":["Осина","Ольха","Ясень"],"question":"Как с исландского переводится имя певицы Бьорк?","correctAnswer":"Берёза"}
{"wrongAnswers":["Хабаровск","Владивосток","Иркутск"],"question":"Назовите административный центр Амурской области.","correctAnswer":"Благовещенск"}
{"wrongAnswers":["Хвощ","Мощь","Борщ"],"question":"Какую фамилию носила управдом в фильме \"Бриллиантовая рука\" в исполнении Нонны Мордюковой?","correctAnswer":"Плющ"}
{"wrongAnswers":["Химиком","Художником","Врачом"],"question":"Кем по специальности был Петр Ильич Чайковский?","correctAnswer":"Юристом"}
{"wrongAnswers":["Джеймса Кука","Френсиса Дрейка","Тура Хейердала"],"question":"Какого путешественника туземцы Новой Гвинеи прозвали \"человеком с луны\"?","correctAnswer":"Миклухо-Маклая"}
{"wrongAnswers":["Державин","Барков","Лафонтен"],"question":"Отзвук произведения какого автора использовал А.С.Пушкин в первой строке \"Евгения Онегина\"?","correctAnswer":"Крылов"}
{"wrongAnswers":["1000","200","100"],"question":"Из скольки фунтов состоит американская тонна?","correctAnswer":"2000"}
{"wrongAnswers":["Метеки","Демиурги","Периэки"],"question":"Укажите название свободного населения Древней Греции, обладавшего гражданскими правами","correctAnswer":"Демос"}
{"wrongAnswers":["никель","олово","медь"],"question":"Из чего сделан корпус кларнета?","correctAnswer":"древесина"}
{"wrongAnswers":["Изобара","Изохора","Изотерма"],"question":"Как называется линия, изображающая процесс, происходящий без теплообмена с окружающей средой?","correctAnswer":"Адиабата"}
{"wrongAnswers":["Пастушок Гаучито","Пёс Стайкер","Петушок Футикс"],"question":"Кто был первым талисманом чемпионата мира по футболу?","correctAnswer":"Львёнок Вилли"}
{"wrongAnswers":["0 градусов","+32 градуса","-18 градусов"],"question":"Какая точка одинакова для шкал Цельсия и Фаренгейта (оба термометра покажут одно и то же)?","correctAnswer":"-40 градусов"}
{"wrongAnswers":["из-под зимы лето","из-под утра вечер","семь пятниц на неделе"],"question":"Как говорят о человеке, у которого нижняя одежда торчит из-под верхней?","correctAnswer":"из-под пятницы суббота"}
{"wrongAnswers":["Н. А. Римский-Корсаков","М. П. Мусоргский","А. П. Бородин"],"question":"Кто написал «Камаринскую», о которой П. И. Чайковский сказал, что в ней «заключена вся русская симфоническая музыка»?","correctAnswer":"М. И. Глинка"}
{"wrongAnswers":["Швеции","Франции","Дании"],"question":"Король какой страны подарил Петру I Янтарную комнату?","correctAnswer":"Пруссии"}
{"wrongAnswers":["Ангкорвоат","Топкапы","Запретный город"],"question":"Какая достопримечательность находится на берегу реки Джамна?","correctAnswer":"Тадж Махал"}
{"wrongAnswers":["Осетр","Налим","Карась"],"question":"Какая рыба, чтобы освободиться от крючка, часто \"делает свечу\"?","correctAnswer":"Щука"}
{"wrongAnswers":["П. Л. Капица","А. Д. Сахаров","Л. Д. Ландау"],"question":"Кто из лауреатов Нобелевской премии является одним из \"отцов\" лазера?","correctAnswer":"А. М. Прохоров"}
{"wrongAnswers":["Бернардинцы","Паулины","Бенедиктинцы"],"question":"Монахи какого ордена ведали инквизицией наряду с доминиканцами?","correctAnswer":"Францисканцы"}
{"wrongAnswers":["Гиппократ","Авиценна","Парацельс"],"question":"Кто из этих великих целителей прошлого написал трактат \"О медицине\"?","correctAnswer":"Цельс"}
{"wrongAnswers":["\"У площади\"","\"У кружки\"","\"У рюмашки\""],"question":"Как назывался пражский трактир, в котором арестовали бравого солдата Швейка?","correctAnswer":"\"У чаши\""}
{"wrongAnswers":["Ласкер","Алехин","Калабланка"],"question":"Кто был первым чемпионом мира по шахматам?","correctAnswer":"Стейниц"}
{"wrongAnswers":["Из пластмассы","Из меди","Из стали"],"question":"Из чего сделаны пластинки ксилофона?","correctAnswer":"Из дерева"}
{"wrongAnswers":["Таити","Гаити","Калимантан"],"question":"Какой остров раньше назывался Формозой?","correctAnswer":"Тайвань"}
{"wrongAnswers":["Рутений","Рений","Рубидий"],"question":"Какой химический элемент имеет символ Rn?","correctAnswer":"Радон"}
{"wrongAnswers":["Польский","Старославянский","Крымскотатарский"],"question":"От слова какого языка произошло слово хоругвь?","correctAnswer":"Монгольский"}
{"wrongAnswers":["Ростральные колонны","Памятник Петру I","Броневик Ленина"],"question":"Что украшает центр Дворцовой площади в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Александрийская колонна"}
{"wrongAnswers":["Овцы","Лошади","Единороги"],"question":"Какие животные, согласно \"Илиаде\", содержались в стойлах царя Авгия, которые очистил Геракл?","correctAnswer":"Быки"}
{"wrongAnswers":["Ленина","Троцкого","Макаренко"],"question":"Чьё имя до 1924 года носила пионерская организация Советского Союза?","correctAnswer":"Спартака"}
{"wrongAnswers":["Реймс","Шартр","Бурж"],"question":"В каком городе обосновалось коллаборационистское правительство Петена в период оккупации Франции немецкими войсками?","correctAnswer":"Виши"}
{"wrongAnswers":["Дакия","Франкония","Остзея"],"question":"Как называлась северо-восточная часть франкского государства Меровингов, в 6-7 вв. временами обособлявшаяся в отдельное королевство?","correctAnswer":"Австразия"}
{"wrongAnswers":["канотье","панама","стетсон"],"question":"Название какого головного убора само говорит, что его задача \u2014 создавать тень?","correctAnswer":"сомбреро"}
{"wrongAnswers":["В Екатеринбурге","В Санкт-Петербурге","В Москве"],"question":"Где были выкованы металлические звенья Невской ограды Летнего сада?","correctAnswer":"В Туле"}
{"wrongAnswers":["Лейф Эрикссон","Юлий Цезарь","Иоганн Гутенберг"],"question":"Кто создал Лестерский кодекс - тетрадь научных работ, которую Билл Гейтс приобрел за 30 миллионов долларов?","correctAnswer":"Леонардо да Винчи"}
{"wrongAnswers":["Змей","Открытого пространства","Наказания"],"question":"Чего боится охлофоб?","correctAnswer":"Толпы"}
{"wrongAnswers":["Авгуры","Весталки","Бестиарии"],"question":"Как в Древнем Риме называли жрецов (или жриц), гадавших только по внутренностям жертвенных животных?","correctAnswer":"Гаруспики"}
{"wrongAnswers":["Азис","Тохтамыш","Чжанибек"],"question":"Какой хан Золотой Орды ввел там ислам в качестве государственной религии?","correctAnswer":"Узбек"}
{"wrongAnswers":["MTV","CNN","BBC"],"question":"Что создал выходец из России Давид Сарнов?","correctAnswer":"NBC"}
{"wrongAnswers":["Каста в Индии","Исмаилиты","Ловцы жемчуга"],"question":"Кто такие парсы?","correctAnswer":"Зороастрийцы"}
{"wrongAnswers":["Миноносец","Торпедный катер","Десантный корабль"],"question":"Каким типом корабля был \"Кореец\", храбро сражавшийся вместе с \"Варягом\" против японской эскадры?","correctAnswer":"Канонерская лодка"}
{"wrongAnswers":["Сентябрь","Октябрь","Ноябрь"],"question":"В каком месяце 1941 г. японская авиация напала на Пёрл-Харбор?","correctAnswer":"Декабрь"}
{"wrongAnswers":["Михаил","Фёдор","Пётр"],"question":"Как звали царя, трое сыновей которого тоже стали русскими царями?","correctAnswer":"Алексей"}
{"wrongAnswers":["разрушены землетрясением","съедены жучком","разрушены землетрясением"],"question":"Какая участь постигла национальное достояние Южной Кореи \u2014 городские ворота XIV века Суннемун?","correctAnswer":"их сжёг злоумышленник"}
{"wrongAnswers":["берестяные грамоты","почтовые марки","театральные билеты"],"question":"Что в Якутии после Октябрьской революции 1917 года использовали вместо бумажных денег?","correctAnswer":"винные этикетки"}
{"wrongAnswers":["1542","1507","1531"],"question":"В каком году Фернан Магеллан отправился в кругосветное плаванье?","correctAnswer":"1519"}
{"wrongAnswers":["Екатерина Ховард","Анна Клевская","Евгения Сеймор"],"question":"Последняя жена Генриха VIII","correctAnswer":"Екатерина Парр"}
{"wrongAnswers":["совет старейшин"],"question":"Афинский суд","correctAnswer":"ареопаг"}
{"wrongAnswers":["Наше радио","Не наше радио","Европа плюс"],"question":"На какой радиостанции работает Николай Фоменко?","correctAnswer":"Русское радио"}
{"wrongAnswers":["Исаакиевский собор","Смольный институт","Адмиралтейство"],"question":"Выше какого здания Николай I запретил строить дома в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Зимний дворец"}
{"wrongAnswers":["Бобы","свинина","Рыба","водоросли","Бумага","дерев. рама"],"question":"Из чего в Японии делают нэцкэ?","correctAnswer":"Дерево, кость"}
{"wrongAnswers":["Консервативную","Выжидательную","Дружественную"],"question":"Какую внешнюю политику называют дипломатией канонерок?","correctAnswer":"Открытого насилия"}
{"wrongAnswers":["Филокартия","Филумения","Филателия"],"question":"Как называется коллекционирование музыкальных, литературных и других звукозаписей?","correctAnswer":"Филофония"}
{"wrongAnswers":["Нептуна","Юпитера","Урана"],"question":"Чьим спутником является Харон?","correctAnswer":"Плутона"}
{"wrongAnswers":["\"Укрощение строптивой\"","\"Вызываем огонь на себя\"","\"Мать Мария\""],"question":"В каком из этих фильмов две главные роли сыграли Л. Касаткина и П. Кадочников?","correctAnswer":"\"Медовый месяц\""}
{"wrongAnswers":["\"Ад\"","\"Чистилище\"","Он не писал о нем"],"question":"В какую часть \"Божественной комедии\" Данте поместил Адама?","correctAnswer":"\"Рай\""}
{"wrongAnswers":["30.50 см","30.52 см","30.43 см"],"question":"Чему равен один британский фут?","correctAnswer":"30.48 см"}
{"wrongAnswers":["Благодать","Магнитная","Ямантау"],"question":"Какая самая высокая гора на Урале, если считать до начала разработки некоторых из них?","correctAnswer":"Народная"}
{"wrongAnswers":["Гагарин","Терешкова","Армстронг"],"question":"Кто был вторым космонавтом?","correctAnswer":"Титов"}
{"wrongAnswers":["Сестра жены","Жена брата","Дочь крестной"],"question":"Кто такая золовка?","correctAnswer":"Сестра мужа"}
{"wrongAnswers":["Мартышки","Макаки","Павианы"],"question":"К каким обезьянам относился Пират. сыгравший в фильме «Полосатый рейс»?","correctAnswer":"Шимпанзе"}
{"wrongAnswers":["Васко Нуньес де Бальбоа","Эрнан Кортес","Франсиско де Орельяна"],"question":"Кто из конкистадоров покорил империю инков?","correctAnswer":"Франсиско Писарро"}
{"wrongAnswers":["Спички","Клей","Телевизоры"],"question":"Какую продукцию долгое время единственный в стране выпускал Сясьский комбинат в Ленинградской области?","correctAnswer":"Туалетную бумагу"}
{"wrongAnswers":["Лев","Фартинг","Толар"],"question":"Назовите основную денежную единицу Венгрии?","correctAnswer":"Форинт"}
{"wrongAnswers":["Африка","Южная Америка","Индонезия"],"question":"Назовите природную среду обитания страуса эму","correctAnswer":"Австралия"}
{"wrongAnswers":["черепах","волны","холмы"],"question":"Кого или что Леонид Семаков в своей песне назвал зеленогорбыми верблюдами?","correctAnswer":"туристов"}
{"wrongAnswers":["Ископаемых птиц","Змей","Червей"],"question":"Что изучает колеоптеролог?","correctAnswer":"Жуков"}
{"wrongAnswers":["Мать","Дочь","Жена"],"question":"Кем, согласно древнегреческой мифологии, Электра приходилась Оресту?","correctAnswer":"Сестра"}
{"wrongAnswers":["комедии","трагедии","фарсы"],"question":"Как называются денежные купюры Армении?","correctAnswer":"драмы"}
{"wrongAnswers":["Киль","Палубу","Борт"],"question":"Что на Руси называли ветрилом?","correctAnswer":"Парус"}
{"wrongAnswers":["жирафов","пингвинов","страусов"],"question":"Облик каких животных принимают отражения лебедей на картине Сальвадора Дали?","correctAnswer":"слонов"}
{"wrongAnswers":["Электрической проводимости","Радиоактивности","Напряжения"],"question":"Какая единица в системе СИ носит имя изобретателя Николы Тесла?","correctAnswer":"Магнитной индукции"}
{"wrongAnswers":["Овес и рис","Просо и ячмень","Пшеница и ячмень"],"question":"Гибрид каких злаков называется ТРИТИКАЛЕ?","correctAnswer":"Рожь и пшеница"}
{"wrongAnswers":["2","3","4"],"question":"Сколько опер написано Бетховеном?","correctAnswer":"1 (Фиделио)"}
{"wrongAnswers":["Револьвер","Сабля","Жезл"],"question":"Что в царской России, кроме обычного инвентаря, входило в экипировку дворника?","correctAnswer":"Свисток"}
{"wrongAnswers":["\"Три сестры\"","\"Свадьба\"","\"Чайка\""],"question":"Из какой пьесы Чехова Фаина Раневская взяла свой псевдоним?","correctAnswer":"\"Вишневый сад\""}
{"wrongAnswers":["голень","колено","бедро"],"question":"От названия какой части ноги произошло английское слово \"футбол\"?","correctAnswer":"ступня"}
{"wrongAnswers":["Лора","Лаура","Элоиза"],"question":"Каким было полное имя набоковской Лолиты?","correctAnswer":"Долорес"}
{"wrongAnswers":["Россия","Германия","Франция"],"question":"В какой стране в Средние века был впервые получен этиловый спирт?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Гордый","Крепкий","Твердый"],"question":"Как назывался город Алма-Ата до 1921 г.?","correctAnswer":"Верный"}
{"wrongAnswers":["Нестора Махно","Степана Разина","Ивана Болотникова"],"question":"Во время какого крестьянского восстания происходит действие пушкинской \"Капитанской дочки\"?","correctAnswer":"Емельяна Пугачева"}
{"wrongAnswers":["Галилео Галилей","Джордано Бруно","Клавдий Птолемей"],"question":"На пьедестале чьего памятника высечены слова: \"Остановивший Солнце, сдвинувший Землю\"?","correctAnswer":"Николай Коперник"}
{"wrongAnswers":["жёлтый","дождливый","десятый"],"question":"Что означает название месяца октябрь?","correctAnswer":"восьмой"}
{"wrongAnswers":["Замысловатый","цветистый","Наукообразный","Высокопарный"],"question":"Какой стиль изложения по-книжному называется лапидарным?","correctAnswer":"Краткий, четкий, ясный"}
{"wrongAnswers":["Адриатическое","Мраморное","Тасманово"],"question":"Какое море называют дамским?","correctAnswer":"Саргассово"}
{"wrongAnswers":["Эвертон","Астон Вилла","Болтон"],"question":"Какой английский футбольный клуб называют \"дачниками\"?","correctAnswer":"Фулхэм"}
{"wrongAnswers":["Анастасия","Мария","Татьяна"],"question":"Назовите старшую из великих княжон - дочерей Николая II","correctAnswer":"Ольга"}
{"wrongAnswers":["С пауком в банке","С белкой в колесе","С птицей в клетке"],"question":"С кем сравнивает себя находящийся в постоянных хлопотах человек?","correctAnswer":"С белкой в колесе"}
{"wrongAnswers":["3","5","6"],"question":"Сколько струн у контрабаса?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Гимелий","Парфений","Климентий"],"question":"Назовите имя учёного монаха, который первым предложил в 525 г. вести начало счёта годов от рождества Христова.","correctAnswer":"Дионисий"}
{"wrongAnswers":["И. А. Крылов","М. В. Ломоносов","А. П. Чехов"],"question":"Кто написал сказку \"Спящая царевна\"?","correctAnswer":"В. А. Жуковский"}
{"wrongAnswers":["Адриатическое","Эгейское","Средиземное"],"question":"Какое море соединяется с Мраморным проливом Босфор?","correctAnswer":"Черное"}
{"wrongAnswers":["Маори","Алеуты","Самоанцы"],"question":"Среди какого народа долго жил Миклухо-Маклай?","correctAnswer":"Папуасы"}
{"wrongAnswers":["Алексей Андреевич","Александр Сергеевич","Андрей Александрович"],"question":"Как звали Чацкого из \"Горе от ума\"?","correctAnswer":"Александр Андреевич"}
{"wrongAnswers":["Стамбул","Мекка","Джакарта"],"question":"В каком городе находится мечеть с самым высоким в мире минаретом?","correctAnswer":"Касабланка"}
{"wrongAnswers":["\"Восток-6\"","\"Восход-2\"","\"Прогресс-8\""],"question":"Какой советский космический корабль в 1975 году пристыковался к американскому \"Аполлону\"?","correctAnswer":"\"Союз-19\""}
{"wrongAnswers":["Нидерланды","Дания","Германия"],"question":"В какой стране расположен город Антверпен?","correctAnswer":"Бельгия"}
{"wrongAnswers":["болтами","сварными швами","шурупами-саморезами"],"question":"Чем скрепляются между собой различные металлические элементы Эйфелевой башни?","correctAnswer":"заклёпками"}
{"wrongAnswers":["Затонувший корабль","Огромный метеорит","Залежи урана"],"question":"Что в 1966 году открыли Советские ученые в Антарктике на глубине трех километров?","correctAnswer":"Пресное озеро"}
{"wrongAnswers":["1969","1976","1974"],"question":"В каком году было т. н. Кровавое воскресенье в Лондондерри, Сев. Ирландия?","correctAnswer":"1972"}
{"wrongAnswers":["48","52","56"],"question":"Сколько мест в стандартном российском плацкартном вагоне?","correctAnswer":"54"}
{"wrongAnswers":["алыча","персик","айва"],"question":"Какой плод на латыни называется \"армянской сливой\"?","correctAnswer":"абрикос"}
{"wrongAnswers":["1520","1456","1475"],"question":"Сколько длилась дней Великая Отечественная Война?","correctAnswer":"1418"}
{"wrongAnswers":["Подсолнечное","Льняное","Рыбий жир"],"question":"Раньше в примитивных светильниках использовалось деревянное масло. Что это за масло?","correctAnswer":"Оливковое"}
{"wrongAnswers":["Малайзия","Тайланд","Пакистан"],"question":"В какой стране в 1960 году Сиримаво Бандаранаике стала первой женщиной премьер-министром?","correctAnswer":"Шри-Ланка"}
{"wrongAnswers":["Атолл","Новая Земля","Сахалин"],"question":"Полуостров, разделяющий моря Карское и Лаптевых.","correctAnswer":"Таймыр"}
{"wrongAnswers":["Одна","Три","Четыре"],"question":"Сколько попыток в самом начале игры даётся игроку в боулинг, чтобы сбить 10 кеглей?","correctAnswer":"Две"}
{"wrongAnswers":["1891-1953","1840-1893","1792-1856"],"question":"Укажите годы жизни М. Мусоргского?","correctAnswer":"1839-1881"}
{"wrongAnswers":["Майа Плисецкая","Михаил Барышников","Марта Грэм"],"question":"Какой хореограф более 30 лет сотрудничал с композитором Игорем Стравинским?","correctAnswer":"Джордж Баланчин"}
{"wrongAnswers":["\"Дачиа\"","\"Застава\"","\"Трабант\""],"question":"Какой из легковых автомобилей, производившихся в бывших соц. странах, был фактически советской \"Победой\"?","correctAnswer":"\"Варшава\""}
{"wrongAnswers":["Саша и Петя","Саша и Вася","Саша и Ваня"],"question":"Как зовут главных героев повести ''Ночевала тучка золотая'' А.Приставкина?","correctAnswer":"Саша и Коля"}
{"wrongAnswers":["Медного всадника","Исаакиевского собора","Ростральной колонны"],"question":"Чьими снами интересовались поэт Михаил Матусовский и композитор Владимир Шаинский в совместной песне?","correctAnswer":"Крейсера «Аврора»"}
{"wrongAnswers":["Кровельщик","Каменщик","Плановик"],"question":"В чьи обязанности вxодит указывать крановщику, как поднимать и куда доставлять груз?","correctAnswer":"Такелажник"}
{"wrongAnswers":["Рокосовский","Конев","Молотов"],"question":"Кто от имени советского Верховного Главнокомандования принял капитуляцию фашистской Германии?","correctAnswer":"Жуков"}
{"wrongAnswers":["Алушта","Сочи","Кисловодск"],"question":"В каком городе происходит действие фильма «Асса»?","correctAnswer":"Ялта"}
{"wrongAnswers":["\"Таманго\"","\"Партия в триктрак\"","\"Этрусская ваза\""],"question":"Действие какой из новелл Проспера Мериме протекает на Корсике?","correctAnswer":"\"Маттео Фальконе\""}
{"wrongAnswers":["\"Старт\"","\"Кросс\"","\"Ринг\""],"question":"Как в СССР называлась одна из разновидностей лотереи?","correctAnswer":"\"Спринт\""}
{"wrongAnswers":["Мартин Лютер","Иоганн Вольфганг фон Гёте","Генрих Гейне"],"question":"Кто написал поэму \"Ода к радости\"?","correctAnswer":"Фридрих Шиллер"}
{"wrongAnswers":["Политика","Религия","Любовь"],"question":"Информацию о чём содержит в себе древнеегипетский папирус Ринда?","correctAnswer":"Математика"}
{"wrongAnswers":["Пеппи Длинный чулок","Тутта Карлссон","Гермиона Грейнджер"],"question":"Как зовут самую знаменитую героиню детской писательницы Памелы Трэверс?","correctAnswer":"Мэри Поппинс"}
{"wrongAnswers":["Надворный советник","Коллежский регистратор","Титулярный советник"],"question":"В каком чине был выпущен из лицея Александр Пушкин?","correctAnswer":"Коллежский секретарь"}
{"wrongAnswers":["\"Ленком\"","Сатиры","БДТ"],"question":"\"Фирменным\" спектаклем какого театра является \"Принцесса Турандот\"?","correctAnswer":"Имени Вахтангова"}
{"wrongAnswers":["штаб-квартиру ООН","Букингемский дворец","Белый дом в Вашингтоне"],"question":"Что поручено охранять сотне стражников швейцарской гвардии?","correctAnswer":"папу и Ватикан"}
{"wrongAnswers":["Дюма","Пикуль","Конан Дойль"],"question":"Автор романа \"Триумфальная арка\"?","correctAnswer":"Ремарк"}
{"wrongAnswers":["Малиновский","Жуков","Конев"],"question":"Какой советский маршал в 1948 году стал министром национальной обороны Польши?","correctAnswer":"Рокоссовский"}
{"wrongAnswers":["Шерли","Агнес Грей","Грозовой перевал"],"question":"Какой из этих романов написан не кем-нибудь из сестер Бронте (Шарлоттой, Эмили или Анной)?","correctAnswer":"Аргонавты"}
{"wrongAnswers":["Джеймс Чейз","Гордон Диксон","Филипп Дик"],"question":"Детективные произведения какого автора почти всегда связаны со скачками и скаковыми лошадьми?","correctAnswer":"Дик Фрэнсис"}
{"wrongAnswers":["научиться плавать","посеять что-либо","повесить картину"],"question":"Что можно сделать с помощью постромок?","correctAnswer":"запрячь лошадь"}
{"wrongAnswers":["Троянская война","Сотворение мира","Основание Афин"],"question":"С какого события начинается летоисчисление древних Греков?","correctAnswer":"С первой олимпиады"}
{"wrongAnswers":["Угорь","Осетр","Камбала"],"question":"Рыба, вьющая гнезда в заросляx водорослей.","correctAnswer":"Морская колюшка"}
{"wrongAnswers":["Широкий круг сведений","Детский кружок творчества","Фундамент образования"],"question":"Слово \"энциклопедия\" греческого происхождения. Что оно означает дословно?","correctAnswer":"Обучение в полном круге"}
{"wrongAnswers":["Вадуц","Вильнюс","Лиссабон"],"question":"Древнее название этой столицы европейского государства \u2014 Виндобона.","correctAnswer":"Вена"}
{"wrongAnswers":["Данди","Дюнкерк","Гданьск"],"question":"Название какого европейского города первоначально означало \"датский город\"?","correctAnswer":"Таллин"}
{"wrongAnswers":["Задняя стена дома","Крыльцо","Сеновал"],"question":"В песне в поётся: \"Что стоишь, качаясь, тонкая рябина, головой склоняясь до самого тына\". А что такое \"тын\"?","correctAnswer":"Забор"}
{"wrongAnswers":["Каролинги","Капетинги","Валуа"],"question":"Как называлась первая династия франков?","correctAnswer":"Меровинги"}
{"wrongAnswers":["Хлестакова","Онегина","Отелло"],"question":"Кого, кроме Гамлета, играл в народном театре Юрий Деточкин \u2014 герой фильма «Берегись автомобиля»?","correctAnswer":"Чацкого"}
{"wrongAnswers":["Равно","Интеграл","Модуль"],"question":"Какой математический знак указывает на порядок действий?","correctAnswer":"Скобки"}
{"wrongAnswers":["Москва","Одесса","Ялта"],"question":"В каком городе родилась известная актриса Фаина Раневская?","correctAnswer":"Таганрог"}
{"wrongAnswers":["12","36","40"],"question":"Сколько шашек находится на доске в начале партии в русские шашки?","correctAnswer":"24"}
{"wrongAnswers":["скорость","количество участников","расстояние"],"question":"Какой показатель является неизменным в автогонках, с 1923 года проходящих около французского города Ла-Ман?","correctAnswer":"время"}
{"wrongAnswers":["Курского","Киевского","Рижского"],"question":"Здание какого вокзала Москвы спроектировал архитектор К.Тон - автор Оружейной палаты Кремля?","correctAnswer":"Ленинградского"}
{"wrongAnswers":["Перфилий Павлович","Порфирий Павлович","Перфилий Петрович"],"question":"Как звали следователя из романа Ф. М. Достоевского \"Преступление и наказание\"?","correctAnswer":"Порфирий Петрович"}
{"wrongAnswers":["Чарльз Беббидж","Блез Паскаль","Билл Гейтс"],"question":"Кто был первым программистом?","correctAnswer":"Ада Байрон"}
{"wrongAnswers":["Калимантан","Австралия","Сахалин"],"question":"Какой остров самый большой по площади в мире?","correctAnswer":"Гренландия"}
{"wrongAnswers":["Два","Три","Четыре"],"question":"Сколько кораблей вернулось, совершив первое кругосветное плаванье в экспедиции Магеллана, в Севилью?","correctAnswer":"Один"}
{"wrongAnswers":["Литературу","Историю","Французский язык"],"question":"Что драматург Пьер Огюстен Бомарше преподавал дочерям Людовика XV?","correctAnswer":"Музыку"}
{"wrongAnswers":["5-й век","6-й век","8-й век"],"question":"Когда возникло первое славянское государственное образование на Балканском п-ове - Семь славянский племён?","correctAnswer":"7-й век"}
{"wrongAnswers":["Сезанн","Дега","Матисс"],"question":"Кто из этих великих художников долго жил на Таити?","correctAnswer":"Гоген"}
{"wrongAnswers":["Непотопляемый","Непобедимый","Неприступный"],"question":"Как герой фильма «Белорусский вокзал» назвал свой батальон?","correctAnswer":"Непромокаемый"}
{"wrongAnswers":["Тони Вейсмюллер","Фред","Макс Линдер"],"question":"Под каким именем Эрих Вейсс достиг всемирной славы?","correctAnswer":"Гарри Гудини"}
{"wrongAnswers":["Аконкагуа","Килиманджаро","Мак-Кинли"],"question":"Самая высокая гора мира?","correctAnswer":"Эверест"}
{"wrongAnswers":["Даниель Дефо","Уильям Теккерей","Чарльз Диккенс"],"question":"Какой английский писатель придумал слово \"лилипут\"?","correctAnswer":"Джонатан Свифт"}
{"wrongAnswers":["Князь","Барон","Купец"],"question":"Какую кличку носил герой Миронова из кинофильма \"Бриллиантовая рука\"(по сценарию)?","correctAnswer":"Граф (Геннадий Петрович Козодоев, он же Геша)"}
{"wrongAnswers":["Медина","Мемфис","Дамаск"],"question":"В каком городе родился пророк Мухаммед (Магомет)?","correctAnswer":"Мекка"}
{"wrongAnswers":["Земляная пища","Чудесный плод","Богатырский дух"],"question":"Что означает немецкое словосочетание \"крафт тойфель\", от которого произошло слово \"картофель\"?","correctAnswer":"Дьявольская сила"}
{"wrongAnswers":["Иван Грозный","Пётр I","Пётр III"],"question":"Кто из русских царей написал свод уставов по соколиной охоте?","correctAnswer":"Алексей Михайлович"}
{"wrongAnswers":["Керамику","Литьё","Ковку"],"question":"Какое ремесло возрождал в России Михаил Васильевич Ломоносов?","correctAnswer":"Мозаику"}
{"wrongAnswers":["Авдотья Романовна","Марфа Петровна","Лизавета Ивановна"],"question":"Как звали мать Родиона Раскольникова?","correctAnswer":"Пульхерия Александровна"}
{"wrongAnswers":["Горчица","Корица","Тмин"],"question":"Какая из пряностей приготавливается из цветочных бутонов?","correctAnswer":"Гвоздика"}
{"wrongAnswers":["Моцарт","Бетховен","Гендель"],"question":"Музыку какого композитора Андрей Тарковский использовал в фильме «Солярис»?","correctAnswer":"Бах"}
{"wrongAnswers":["Фартинг","Полукрона","Шиллинг"],"question":"4 пенса в старину?","correctAnswer":"Гроут"}
{"wrongAnswers":["Сорт сливы","Арбузный мед","Верблюжья колючка"],"question":"Что такое наргиле?","correctAnswer":"Вид кальяна"}
{"wrongAnswers":["\"Бемби\"","\"Золушка\"","\"Пиноккио\""],"question":"Какой из этих диснеевских мультфильмов был создан раньше остальных?","correctAnswer":"\"Белоснежка и семь гномов\""}
{"wrongAnswers":["Единорог","Мортира","Пищаль"],"question":"Какое из этих старинных орудий имело длинный ствол и применялось для стрельбы на дальние расстояния?","correctAnswer":"Кулеврина"}
{"wrongAnswers":["Курагой","Кайсой","Сабзой"],"question":"Чем становятся абрикосы высушенные вместе с косточкой?","correctAnswer":"Урюком"}
{"wrongAnswers":["200 см","264 см","190 см"],"question":"Какова высота футбольных ворот?","correctAnswer":"244 см (8 футов)"}
{"wrongAnswers":["Вольфрама","Железа","Меди"],"question":"Источником какого металла является минерал киноварь?","correctAnswer":"Ртути"}
{"wrongAnswers":["сопильник","соплист","сопилюшник"],"question":"Как называют музыканта, играющего на сопилке?","correctAnswer":"сопилкарь"}
{"wrongAnswers":["Зидан","Анри","Вильторд"],"question":"Кто забил решающий мяч за сборную Франции в финале чемпионата Европы по футболу 2000 года?","correctAnswer":"Трезеге"}
{"wrongAnswers":["Муслим Магомаев","Эдуард Хиль","Иосиф Кобзон"],"question":"На какого популярного в начале 70-х певца сочинили эпиграмму \"Прекрасно быть певцом и со своим лицом!\"?","correctAnswer":"Кола Бельды"}
{"wrongAnswers":["Баклан","Фламинго","Буревестник"],"question":"Как звали одного из самых колоритных персонажей оперетты Кальмана \"Принцесса цирка\"?","correctAnswer":"Пеликан"}
{"wrongAnswers":["Готика","Классицизм","Рококо"],"question":"В каком стиле работал архитектор Растрелли?","correctAnswer":"Барокко"}
{"wrongAnswers":["Канзас","Коннектикут","Делавэр"],"question":"Какой штат наименьший по площади в США?","correctAnswer":"Род-Айленд"}
{"wrongAnswers":["В январе","В августе","В ноябре"],"question":"Когда празднуют Всемирный день здоровья?","correctAnswer":"В апреле"}
{"wrongAnswers":["Октавиан Август","Наполеон Бонапарт","Борис Березовский"],"question":"Кто сказал \"Государство - это я!\"?","correctAnswer":"Людовик XIV"}
{"wrongAnswers":["Тебердинский","Шульган-Таш","Брянский лес"],"question":"В каком заповеднике в 1991 году произошло тайное подписание акта о расформировании СССР?","correctAnswer":"Беловежская пуща"}
{"wrongAnswers":["Ром","Водка","Коньяк"],"question":"На основе какого напитка готовится коктейль \"Маргарита\"?","correctAnswer":"Текила"}
{"wrongAnswers":["Анастасия","Александра","Ксения"],"question":"Как звучит полное имя главной героини повести Тургенева \"Ася\"?","correctAnswer":"Анна"}
{"wrongAnswers":["Внезапное событие","Изменение условий","Безвыходная ситуация"],"question":"Как звучит буквальный перевод с французского юридического термина \"форс-мажор\"?","correctAnswer":"Непреодолимая сила"}
{"wrongAnswers":["Гараж","Ангар","Сектор"],"question":"Как называется место для одного локомотива в железнодорожном депо?","correctAnswer":"Стойло"}
{"wrongAnswers":["Суффикс","Люрекс","Журфикс"],"question":"Как полиграфисты называют привычную нам форму книги, пришедшую на смену древним свиткам?","correctAnswer":"Кодекс"}
{"wrongAnswers":["Абрис","Кроки","Кодекс"],"question":"Как называется свод условных знаков и пояснений к карте?","correctAnswer":"Легенда"}
{"wrongAnswers":["Петербург","Москва","Лондон"],"question":"В какой столице состоялся первый конкурс российских красавиц?","correctAnswer":"Париж"}
{"wrongAnswers":["12","16","18"],"question":"Сколько стихотворных строк в любом сонете?","correctAnswer":"14"}
{"wrongAnswers":["Очевидное-невероятное","В мире животных","Что? Где? Когда?"],"question":"Какая программа Российского телевидения занесена в книгу \"Рекордов Гиннеса\"?","correctAnswer":"Клуб путешественников"}
{"wrongAnswers":["Бандерилья","Сендерилья","Гереро"],"question":"Как называется партизанская война в Испании и Латинской Америке?","correctAnswer":"Герилья"}
{"wrongAnswers":["Марлен Дитрих","Вера Холодная","Полина Виардо"],"question":"Какой актрисе Нико Пиросмани подарил миллион алых роз?","correctAnswer":"Марго Де Севр"}
{"wrongAnswers":["День милиции","День чекиста","День авиации"],"question":"В какой праздник немец Матиас Руст посадил свой самолет возле Красной площади?","correctAnswer":"День пограничника"}
{"wrongAnswers":["Балка","Арка","Остов"],"question":"Какое из этих слов означает также и род деревьев?","correctAnswer":"Каркас"}
{"wrongAnswers":["Золото","Олово","Полоний"],"question":"Какой химический элемент обозначается Pb?","correctAnswer":"Свинец"}
{"wrongAnswers":["Гофмейстер","Гофмаршал","Шталмейстер"],"question":"Какой из этих российских придворных чинов был ниже остальных?","correctAnswer":"Камергер"}
{"wrongAnswers":["Данька","Яшка","Ксанка"],"question":"Кто из неуловимых мстителей выкрал стратегическую карту из кабинета полковника Кудасова?","correctAnswer":"Валерка"}
{"wrongAnswers":["В суде","В церкви","На дуэли"],"question":"Где родилось выражение «момент истины»?","correctAnswer":"На корриде"}
{"wrongAnswers":["Великобритания","Германия","Турция"],"question":"Какая страна первая потопило судно с помощью торпеды?","correctAnswer":"Россия"}
{"wrongAnswers":["Фиалка полевая","Фиалка душистая","Фиалка собачья"],"question":"Как ботаник классифицирует растение, известное в России как Иван-да-Марья?","correctAnswer":"Фиалка трехцветная"}
{"wrongAnswers":["Иллюзионисты","Эквилибристы","Дрессировщики"],"question":"Амплуа династии цирковых артистов Кантемировых?","correctAnswer":"Наездники-джигиты"}
{"wrongAnswers":["Водород","Ацетилен","Сероводород"],"question":"Что является главным компонентом болотного газа?","correctAnswer":"Метан"}
{"wrongAnswers":["Ларошфуко","Франсуа Рабле","Вольтер"],"question":"Кто автор бессмертной \"Похвалы Глупости\"?","correctAnswer":"Эразм Роттердамский"}
{"wrongAnswers":["\"Пекин\"","\"Пассат\"","\"Проссейн\""],"question":"Как раньше называлось парусное судно \"Крузенштерн\", которое ходит под российским флагом?","correctAnswer":"\"Падуя\""}
{"wrongAnswers":["Имеющий отношение к войне","Обработанный бороной","Богохульный"],"question":"Что в старину означало слово \"браный\"?","correctAnswer":"Вытканный с узорами"}
{"wrongAnswers":["копьё","винтовка","пистолет"],"question":"Какое оружие помогло зажечь олимпийский огонь на играх в Барселоне?","correctAnswer":"лук"}
{"wrongAnswers":["Пудель","Болонка","Дворняжка"],"question":"Какой породы была тургеневская Муму?","correctAnswer":"Спаниель"}
{"wrongAnswers":["Ленин","Маяковский","Луначарский"],"question":"Кто автор высказывания «Любите книгу \u2014 источник знаний»?","correctAnswer":"Горький"}
{"wrongAnswers":["Монако","Англия","Норвегия"],"question":"Где правит королевский дом Бернадотов?","correctAnswer":"Швеция"}
{"wrongAnswers":["Медведь","Зубр","Тигр"],"question":"У какого животного коренные зубы могут смениться в течение жизни 6 раз?","correctAnswer":"Слон"}
{"wrongAnswers":["0.142 л","4.546 л","0.568 л"],"question":"Чему равна 1 английская кварта?","correctAnswer":"1.136 л"}
{"wrongAnswers":["Спретсатура","Сфрегаззи","Серлиано"],"question":"Какая техника письма использовалась при написании Моны Лизы Да Винчи?","correctAnswer":"Сфумато"}
{"wrongAnswers":["Немесида","Лахесис","Клото"],"question":"Какая из богинь судьбы в греческой мифологии перерезает нить жизни?","correctAnswer":"Атропа"}
{"wrongAnswers":["Windows","FreeBSD","Solaris"],"question":"На логотипе какой из этих операционных систем изображен пингвин?","correctAnswer":"Linux"}
{"wrongAnswers":["100 градусов","128 градусов","не кипит вообще"],"question":"При какой температуре по Цельсию закипает вода на вершине Эвереста?","correctAnswer":"68 градусов"}
{"wrongAnswers":["\"Космотеория\"","\"Небесная сфера\"","\"Светила\""],"question":"Как назывался первый атлас всех звезд, видимых невооруженным глазом, который был издан в 1603 году Иоганном Байером?","correctAnswer":"\"Уранометрия\""}
{"wrongAnswers":["Зальцбург","Инсбрук","Линц"],"question":"В каком австрийском городе родился Арнольд Шварценеггер?","correctAnswer":"Грац"}
{"wrongAnswers":["Вашингтон","Лондон","Милан"],"question":"В каком городе находится ГРАНД ОПЕРА?","correctAnswer":"Париж"}
{"wrongAnswers":["Козла","Верблюда","Собаки колли"],"question":"Чья шерсть идёт на изготовление мутоновой шубы?","correctAnswer":"Овцы"}
{"wrongAnswers":["Кох-И-Нур","Эксцельсиор","Южная Звезда"],"question":"Как называется крупнейший в мире алмаз, весивший 621,2 грамма?","correctAnswer":"Куллинан"}
{"wrongAnswers":["Естественных наук","Славянской культуры","Театрального искусства"],"question":"Какая из этих академий имеет статус \"При правительстве РФ\"?","correctAnswer":"Народного хозяйства"}
{"wrongAnswers":["Сыном","Внуком","Отцом"],"question":"Кем приходился Иоанн Безземельный Ричарду Львиное сердце?","correctAnswer":"Братом"}
{"wrongAnswers":["Волк и лисица","Лисица и осёл","Ворона и лисица"],"question":"Из какой басни И.А.Крылова пошло выражение:\"Рыльце в пуху\"?","correctAnswer":"Лисица и сурок"}
{"wrongAnswers":["Джей-Мария","Джустиниан","Конституция"],"question":"На борту какого корабля Наполеон сдался англичанам?","correctAnswer":"Беллерофон"}
{"wrongAnswers":["30","20","50"],"question":"Сколько дней у православных продолжается Рождественский пост?","correctAnswer":"40"}
{"wrongAnswers":["Минерал","Порода кур","Вид тайнописи"],"question":"Что означает слово \"цицеро\"?","correctAnswer":"Типографский шрифт"}
{"wrongAnswers":["Амплуа актёра.","Режиссёр театра.","Геодезический прибор."],"question":"Что такое РЕПЕТИР?","correctAnswer":"Механизм часов."}
{"wrongAnswers":["FX","AA","PS"],"question":"Какая пометка, сделанная возле абзаца, обозначает, что на него надо обратить особое внимание?","correctAnswer":"NB"}
{"wrongAnswers":["Эйзенхауэр","Кулидж","Рузвельт"],"question":"Какой из президентов США, подписал приказ об атомной бомбардировке городов?","correctAnswer":"Трумэн"}
{"wrongAnswers":["Милле лакс","Миннетонка","Лесное озеро"],"question":"Какое из этих озер является источником реки Миссисипи?","correctAnswer":"Итаска"}
{"wrongAnswers":["Папуа-Новая Гвинея","Австралия","Новая Зеландия"],"question":"На территории какой современной страны был убит (как говорят, мореплаватель Джеймс Кук?","correctAnswer":"США"}
{"wrongAnswers":["20500","18600","21200"],"question":"Какова вместимость одного из самых известных в мире зала Madison Square Garden в Нью-Йорке при проведении матчей NBA?","correctAnswer":"19800"}
{"wrongAnswers":["Анна Курникова","Мария Шарапова","Ольга Морозова"],"question":"Какая российская теннисистка первой одержала победу на турнире Большого Шлема?","correctAnswer":"Анастасия Мыскина"}
{"wrongAnswers":["Марки","Конверты","Открытки"],"question":"Что коллекционирует фалерист?","correctAnswer":"Значки"}
{"wrongAnswers":["«желудок» и «любовь»","«желудок» и «правда»","«желудок» и «вкус»"],"question":"От каких греческих слов образовано слово «гастроном»?","correctAnswer":"«желудок» и «закон»"}
{"wrongAnswers":["Испания","Швеция","Норвегия"],"question":"В какой из этих стран сейчас \"правит\" королева, а не король?","correctAnswer":"Дания"}
{"wrongAnswers":["Дополнительные","Вспомогательные","Побочные"],"question":"Как называются все падежи, кроме именительного?","correctAnswer":"Косвенные"}
{"wrongAnswers":["1814 м","1836 м","1844 м"],"question":"Чему равна одна международная морская миля?","correctAnswer":"1852 м"}
{"wrongAnswers":["Четверик","Ведро","Гарнец"],"question":"Какая русская мера вместимости для сыпучих тел больше?","correctAnswer":"Четверть"}
{"wrongAnswers":["Из облака на горе Геликон","От звуков лиры Аполлона","Из вод источника Гиппокрена"],"question":"Откуда, согласно греческой мифологии, появился на свет Пегас?","correctAnswer":"Из крови горгоны Медузы"}
{"wrongAnswers":["Карпов","Фишер","Крамник"],"question":"Тринадцатый чемпион мира по шахматам?","correctAnswer":"Каспаров"}
{"wrongAnswers":["Теократия","Автократия","Демократия"],"question":"При какой \"кратии\" власть формально и фактически принадлежит богатой верхушке общества?","correctAnswer":"Плутократия"}
{"wrongAnswers":["Уэйн Руни","Лионель Месси","Френк Лэмпард"],"question":"Кто стал владельцем \"Золотой бутсы\" в 2006 году?","correctAnswer":"Лука Тони"}
{"wrongAnswers":["Московская площадь","площадь Долгорукого","площадь Моссовета"],"question":"Как называется московская площадь, на которой стоит памятник Юрию Долгорукому?","correctAnswer":"Тверская площадь"}
{"wrongAnswers":["в Туркмении","в Киргизии","в Узбекистане"],"question":"Где расположен единственный в мире высокогорный каток под открытым небом «Медео»?","correctAnswer":"в Казахстане"}
{"wrongAnswers":["В 10 веке","В 9 веке","В 12 веке"],"question":"В каком веке христианство раскололось на православие и католицизм?","correctAnswer":"В 11 веке"}
{"wrongAnswers":["Король пик","Король треф","Король бубей"],"question":"Какой из королей в стандартной карточной колоде не имеет усов?","correctAnswer":"Корль червей"}
{"wrongAnswers":["Яунде","Нджамена","Ниамей"],"question":"Назовите столицу Центральноафриканской республики","correctAnswer":"Банги"}
{"wrongAnswers":["Кафе","Аптека","Прачечная"],"question":"Каким учреждением числился подпольный \"веселый дом\" в \"Зойкиной квартире\" Булгакова?","correctAnswer":"Ателье"}
{"wrongAnswers":["Кахетины","Аджарцы","Имеритины"],"question":"Какую из этих этнографических групп нельзя назвать грузинами?","correctAnswer":"Аварцы"}
{"wrongAnswers":["Германия","Уганда","Египет"],"question":"На территории какой страны были найдены останки ископаемого человека - синантропа?","correctAnswer":"Китай"}
{"wrongAnswers":["Виолончели","Кларнеты","Скрипки"],"question":"Какие музыкальные инструменты солируют в «Танце маленьких лебедей» из балета «Лебединое озеро»?","correctAnswer":"Гобои"}
{"wrongAnswers":["Австрия","Франция","Россия"],"question":"Из какой страны эмигрировали большинство героев Ремарка?","correctAnswer":"Германия"}
{"wrongAnswers":["Март","Январь","Декабрь"],"question":"В каком месяце \"свеча горела на столе\" в стихотворении Бориса Пастернака?","correctAnswer":"Февраль"}
{"wrongAnswers":["Михаил Барышников","Марис Лиепа","Леон Лавровский"],"question":"Какой российский балетмейстер с 1985 по 1989 год руководил труппой Парижской оперы?","correctAnswer":"Рудольф Нуриев"}
{"wrongAnswers":["Татарстан","Башкортостан","Оренбургская область"],"question":"В каком регионе России находится старинный город Сарапул?","correctAnswer":"Удмуртия"}
{"wrongAnswers":["Остин","Олбани","Кингстон"],"question":"Какой город является столицей штата Аляска?","correctAnswer":"Джуно"}
{"wrongAnswers":["Эмилия","Лилия","Камелия"],"question":"Как звали роковую красавицу в романе Б. Акунина \"Азазель\"?","correctAnswer":"Амалия"}
{"wrongAnswers":["Камни","Песчинки","Бусины"],"question":"Что дало название единице массы карату?","correctAnswer":"Семена"}
{"wrongAnswers":["Полуполтина","Арапчик","Лобанчик"],"question":"Как в России называлась персидская серебряная монета в 4 абаза, ходившая на Кавказе во времена Лермонтова?","correctAnswer":"Восьмигривенный"}
{"wrongAnswers":["Бьёрн","Бенни","Фрида"],"question":"Кто из участников группы \"АББА\" был блондинкой?","correctAnswer":"Агнета"}
{"wrongAnswers":["Парус на яхте","Глагол в будущем времени","Холодная закуска"],"question":"Что такое фьючерс?","correctAnswer":"Вид биржевого контракта"}
{"wrongAnswers":["Февраль","Апрель","Май"],"question":"В каком месяце 1945 года заканчивается действие повести \"Семнадцать мгновений весны\"?","correctAnswer":"Март (24)"}
{"wrongAnswers":["Риса","Сои","Опилок бамбука"],"question":"Горсть чего бросают перед выходом на ковёр борцы сумо?","correctAnswer":"Соли"}
{"wrongAnswers":["Иридий","Палладий","Рутений"],"question":"Какой из этих металлов не относится к группе платиновых?","correctAnswer":"Цезий"}
{"wrongAnswers":["5.66 мм","7.62 мм","5.45 мм"],"question":"Какой калибр у пистолета Макарова?","correctAnswer":"9 мм"}
{"wrongAnswers":["9","8","7"],"question":"Под каким номером выступали на футбольных полях великие Пеле и Марадона?","correctAnswer":"10"}
{"wrongAnswers":["Зима","Вьюга","Луна"],"question":"Кто был мамой Снегурочки в поэтической \"весенней сказке\" А. Н. Островского?","correctAnswer":"Весна"}
{"wrongAnswers":["Швеция","Дания","Франция"],"question":"В какую страну Карл XII сбежал после Полтавской битвы?","correctAnswer":"Турция"}
{"wrongAnswers":["Сказкой","Фантастикой","Рассказом"],"question":"Чем оказался \"мир\" в песни В.Бутусова?","correctAnswer":"Повестью"}
{"wrongAnswers":["Чайка","Голубь","Орел"],"question":"Древние египтяне полагали, что у этой птицы нет мужского пола, а самки способны зачать от ветра?","correctAnswer":"Коршун"}
{"wrongAnswers":["Гипотенуза","Перпендикуляр","Медиана"],"question":"Как называется плотная шерстяная ткань с наклонными рубчиками?","correctAnswer":"Диагональ"}
{"wrongAnswers":["\"Мания\"","\"Паранойя\"","\"Бред\""],"question":"Как называется один из самыx знаменитыx фильмов Альфреда Xичкока?","correctAnswer":"\"Псиxоз\""}
{"wrongAnswers":["Реликтовая рыба","Вид шестерни","Ископаемая птица"],"question":"Из какой \"оперы\" слово ШЕСТОПЕР?","correctAnswer":"Старинное оружие"}
{"wrongAnswers":["Виндзоры","Стюарты","Ланкастеры"],"question":"К какой династии принадлежала английская королева Елизавета I?","correctAnswer":"Тюдоры"}
{"wrongAnswers":["Киото","Нагоя","Осака"],"question":"Какой из крупных японских городов находится на острове Хоккайдо?","correctAnswer":"Саппоро"}
{"wrongAnswers":["Для народа","Для славы","Для критиков"],"question":"Как заканчивается признание А. С. Пушкина: \"Я пишу для себя, а печатаю... \"?","correctAnswer":"Для денег"}
{"wrongAnswers":["Злато","Серебро","Гробовую змею"],"question":"Что вещий Олег предлагал в награду вдохновленному кудеснику?","correctAnswer":"Коня"}
{"wrongAnswers":["Эйфелева","Девичья","Торонтская"],"question":"Какая из башен стоит на Соборной площади, которую часто называют Поле чудес?","correctAnswer":"Пизанская"}
{"wrongAnswers":["«Берёзка»","«Казаки России»","«Узоры»"],"question":"Какой хореографический ансамбль в 2011 году получил международную медаль «Пять континентов» ЮНЕСКО?","correctAnswer":"имени Моисеева"}
{"wrongAnswers":["Врангель","Деникин","Колчак"],"question":"Кто из этих руководителей белого движения в 1-ю мировую войну командовал Кавказской армией?","correctAnswer":"Юденич"}
{"wrongAnswers":["Зерцало","Бармица","Рамень"],"question":"Как назывался доспех древнерусского воина - кольчужная рубашка без рукавов с металлическими пластинами?","correctAnswer":"Колонтарь"}
{"wrongAnswers":["Касатик","Косатка","Косушка"],"question":"Как называется один из видов ласточки?","correctAnswer":"Касатка"}
{"wrongAnswers":["Кукиш","Дуля","Шиш"],"question":"Как иначе называют инжир?","correctAnswer":"Фига"}
{"wrongAnswers":["Лесной кодекс","Бюджетный кодекс","Таможенный кодекс"],"question":"Какого кодекса нет в российском законодательстве?","correctAnswer":"Военный кодекс"}
{"wrongAnswers":["XL","M","L"],"question":"Какой из этих международных размеров одежды самый маленький?","correctAnswer":"S"}
{"wrongAnswers":["В Грузии","В Турции","Во Франции"],"question":"В какой из стран есть курорты Солнечный День и Солнечный Берег?","correctAnswer":"В Болгарии"}
{"wrongAnswers":["Гонт","Туф","Рубероид"],"question":"Как строители называют огнеупорную глину?","correctAnswer":"Шамот"}
{"wrongAnswers":["Предательство","Угроза","Зараза"],"question":"Что на латинском языке означает слово «вирус»?","correctAnswer":"Яд"}
{"wrongAnswers":["170","525","3000"],"question":"Сколько было песен Соломона?","correctAnswer":"1005"}
{"wrongAnswers":["1500","1200","1000"],"question":"Сколько лет назад Армения приняла христианство (округляем дату)?","correctAnswer":"1700"}
{"wrongAnswers":["Кондак","Орарь","Лор"],"question":"В древнерусской живописи один из атрибутов архангела - тонкий жезл в его руке. Как этот жезл назывался?","correctAnswer":"Мерило"}
{"wrongAnswers":["Арал","Каспий","Ладога"],"question":"На каком озере дует ветер баргузин?","correctAnswer":"Байкал"}
{"wrongAnswers":["Т.Т","М.М","С.С"],"question":"Как метил свои пули злодей из романа Майн Рида «Всадник без головы»?","correctAnswer":"К.К"}
{"wrongAnswers":["Красное","Желтое","Зеленное"],"question":"Кольцо какого цвета на Олимпийском флаге символизирует Европу?","correctAnswer":"Голубое"}
{"wrongAnswers":["Кожу","Колосы","Ногти"],"question":"Что женщины Древнего Рима пытались сделать ещё красивее с помощью белладонны?","correctAnswer":"Глаза"}
{"wrongAnswers":["Мать","Тетка","Дочь"],"question":"Кем приходится Екатерина II Петру III?","correctAnswer":"Жена"}
{"wrongAnswers":["Молочной","Парфюмерной","Винно-водочной"],"question":"На обёртке какой продукции в начале XX века печатали ноты \"Шоколадного вальса\" и \"Кекс-галопа\"?","correctAnswer":"Кондитерской"}
{"wrongAnswers":["Вепсский","Финский","Удмуртский"],"question":"В каком языке больше всего падежей?","correctAnswer":"Табасаранский"}
{"wrongAnswers":["Австралия","Великобритания","Канада"],"question":"Сыном какой страны был Эдмунд Хиллари, первым вместе с шерпом Н. Тенцингом покорившим Эверест?","correctAnswer":"Новая Зеландия"}
{"wrongAnswers":["Алтай","Гималаи","Саяны"],"question":"В честь какой горной системы Азии российский географ Петр Петрович Семенов получил вторую фамилию?","correctAnswer":"Тянь-Шань"}
{"wrongAnswers":["жёлтую","синюю","оранжевую"],"question":"Какую краску нужно смешать с красной, чтобы получить коричневую?","correctAnswer":"зелёную"}
{"wrongAnswers":["у кукушки","у павлина","у дятла"],"question":"У какой птицы Осёл советовал Соловью поучиться пению в басне Крылова?","correctAnswer":"у петуха"}
{"wrongAnswers":["\"Тетерев\"","\"Павлин\"","\"Индюк\""],"question":"Какая карточная игра широко распространена в России?","correctAnswer":"\"Петух\""}
{"wrongAnswers":["Шведка","Китаянка","Шотландка"],"question":"Как называется облицованная изразцами комнатная печь?","correctAnswer":"Голландка"}
{"wrongAnswers":["Индийский","Атлантический","Тихий"],"question":"Какой океан Земли занимает наименьшую площадь?","correctAnswer":"Северный Ледовитый"}
{"wrongAnswers":["Белги","Секваны","Бритты"],"question":"Какое из этих племен - германское, а не кельтское?","correctAnswer":"Англы"}
{"wrongAnswers":["Ацтеки","Инки","Ольмеки"],"question":"Какой древний народ построил город Чичен-Ица?","correctAnswer":"Майя"}
{"wrongAnswers":["Ио","Европа","Каллисто"],"question":"Какой из открытых еще Г. Галилеем спутников Юпитера является крупнейшим во всей Солнечной системе?","correctAnswer":"Ганимед"}
{"wrongAnswers":["\"Троя\"","\"Счастливы вместе\"","\"Лара Крофт-расхитительница гробниц\""],"question":"Съёмки какого фильма свели Бреда Питта с Анджелиной Джоли?","correctAnswer":"\"Мистер и миссис Смит\""}
{"wrongAnswers":["Благовещение","Преображение","Вознесение"],"question":"Какой христианский праздник отмечается на сороковой день после Рождества?","correctAnswer":"Сретение"}
{"wrongAnswers":["Козетка","Софа","Кушетка"],"question":"Как называется широкий и низкий мягкий диван с валиками и подушками, заменяющими спинку, с валиками по бокам?","correctAnswer":"Оттоманка"}
{"wrongAnswers":["Власть мудрейших","Власть самых воинственных","Власть землевладельцев"],"question":"Что означает термин ГЕРОНТОКРАТИЯ?","correctAnswer":"Власть старейших"}
{"wrongAnswers":["100 м на запад","30 м на юг","40 м на восток"],"question":"С какой стороны от ресторана \"Плакучая ива\" находился туалет типа сортир? (к/ф \"Бриллиантовая рука\")","correctAnswer":"50 м на север"}
{"wrongAnswers":["Ливия","ЮАР","Ангола"],"question":"Назовите самое большое по площади государство в Африке?","correctAnswer":"Судан"}
{"wrongAnswers":["Е. Долматовский","Р. Рождественский","А. Вознесенский"],"question":"Кто автор слов песни \"Подмосковные вечера\"?","correctAnswer":"М. Матусовский"}
{"wrongAnswers":["17","15","14"],"question":"В каком веке жил Русский первопечатник Иван Федоров?","correctAnswer":"16"}
{"wrongAnswers":["Иван-Купала","Петров день","Калинин день"],"question":"Каким праздником на Руси заканчивается купальный сезон?","correctAnswer":"Ильин день"}
{"wrongAnswers":["Кюсю","Сикоку","Хоккайдо"],"question":"На каком острове находится вулкан Фудзияма?","correctAnswer":"Хонсю"}
{"wrongAnswers":["Южная Африка","Австралия","Бразилия"],"question":"В какой стране находятся необычные скальные образования, называемые \"Дорога гигантов\"?","correctAnswer":"Северная Ирландия"}
{"wrongAnswers":["Изменял жене","Не смог отгадать загадку","Запрещал писать книги"],"question":"По какой причине, как гласит легенда, японская писательница Сэй Сенагон рассталась с мужем-чиновником?","correctAnswer":"Писал плохие стихи"}
{"wrongAnswers":["Этруски","Древние германцы","Иберы"],"question":"У каких народов жрецы назывались друидами?","correctAnswer":"Древние кельты"}
{"wrongAnswers":["Иван II","Иван III","Иван IV"],"question":"Кто из Иванов является Иваном Калитой?","correctAnswer":"Иван I"}
{"wrongAnswers":["876","988","234 до н.е."],"question":"В каком году было крещение Киевской Руси?","correctAnswer":"988"}
{"wrongAnswers":["Тит Лукре?ций Кар","Ювенал Децим Юний","Народ"],"question":"Кто произнес фразу \"Сколько людей, столько и мнений\"?","correctAnswer":"Публий Теренций"}
{"wrongAnswers":["Обаяние","Бутон розы","Холостяк"],"question":"Как назывался корабль, спасший Измаила в произведении \"Моби Дик\"?","correctAnswer":"Рахиль"}
{"wrongAnswers":["Пичуга","Птаха","Вертихвостка"],"question":"Как орнитологи по-другому именуют чибиса?","correctAnswer":"Пигалица"}
{"wrongAnswers":["Поют гимн","Разливают шампанское","Обмениваются подарками"],"question":"Что делают болгары, когда в новогоднюю ночь по традиции на 3 минуты гасят свет?","correctAnswer":"Целуются"}
{"wrongAnswers":["Тыва","Бурятия","Иркутская область"],"question":"Где находится хребет Удокан?","correctAnswer":"Якутия"}
{"wrongAnswers":["Власть криминалитета","Власть самых честных","Власть самых сильных"],"question":"Что означает термин \"меритократия\"?","correctAnswer":"Власть самых одаренных"}
{"wrongAnswers":["Защитник","Полузащитник","Нападающий"],"question":"Какое игровое амплуа у футболиста Игоря Акинфеева?","correctAnswer":"Вратарь"}
{"wrongAnswers":["С петицией","С прокламацией","С апелляцией"],"question":"С чем недовольный качеством товара покупатель обращается к продавцу?","correctAnswer":"С рекламацией"}
{"wrongAnswers":["«Весёлые ребята»","«Цирк»","«Волга-Волга»"],"question":"В каком фильме прозвучала фраза: «Возьму с собой \u201eИдиота\u201c, чтобы не скучать в троллейбусе»?","correctAnswer":"«Весна»"}
{"wrongAnswers":["«Золотая указка»","«Пурпурное сердце»","«Серебряная сова»"],"question":"Как называется приз, который получает победитель конкурса «Учитель года России»?","correctAnswer":"«Хрустальный пеликан»"}
{"wrongAnswers":["36","48","54"],"question":"Сколько галлонов содержится в одном барреле нефти?","correctAnswer":"42"}
{"wrongAnswers":["Бридж","Преферанс","Блэк Джек"],"question":"Как называется карточная игра, в которой одна из комбинаций называется \"сет\"?","correctAnswer":"Покер"}
{"wrongAnswers":["Тверского","Владимирского","Черниговского"],"question":"Боярином какого княжества был полулегендарный Евпатий Коловрат?","correctAnswer":"Рязанского"}
{"wrongAnswers":["Опера","Симфония","Соната"],"question":"В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал \"Творения Прометея\"","correctAnswer":"Балет"}
{"wrongAnswers":["Льняное","Хлопковое","Касторовое"],"question":"Какое масло выдали Швейку в фирме Полак под видом елея, освященного епископом?","correctAnswer":"Конопляное"}
{"wrongAnswers":["Норвегия","Финляндия","Дания"],"question":"Флаг какого государства взят за основу символа \"Международного Красного Креста\"?","correctAnswer":"Швейцария"}
{"wrongAnswers":["Евтерпа","Каллиопа","Эрато"],"question":"Какая из этих муз была покровительницей истории?","correctAnswer":"Клио"}
{"wrongAnswers":["Сельдь","Окунь","Лосось"],"question":"Какую из этих рыб, также называют \"макрель\"?","correctAnswer":"Скумбрия"}
{"wrongAnswers":["П. И. Багратион","А. В. Суворов","М. А. Милорадович"],"question":"Кто из этих российских военачальников был кавалером ордена Святого Георгия всех четырех степеней?","correctAnswer":"М. Б. Барклай-де-Толли"}
{"wrongAnswers":["Прототетис","Гондвана","Япетус"],"question":"Как назывался универсальный океан окружающий суперконтинет Земли (Панагею) 225 миллионов лет назад?","correctAnswer":"Панталасса"}
{"wrongAnswers":["Стокгольм","Берлин","Париж"],"question":"В каком городе происходит действие повести Марка Твена \"Принц и нищий\"?","correctAnswer":"Лондон"}
{"wrongAnswers":["Ярослав Мудрый","Игорь","Владимир Мономах"],"question":"Какой русский князь осадил столицу Византийской империи и наложил на империю контрибуцию?","correctAnswer":"Олег Вещий"}
{"wrongAnswers":["Фиджи","Соломоновы о-ва","Тонга"],"question":"На гербе какого государства изображена вымершая к настоящему времени птица дронт?","correctAnswer":"Маврикий"}
{"wrongAnswers":["Ручей","Начало реки","Исток"],"question":"Место, где река впадает в море, называется...","correctAnswer":"Устье"}
{"wrongAnswers":["Павловская","Николаевская","Екатерининская"],"question":"Какое название дали Сенатской площади в Санкт-Петербурге в 1782 году?","correctAnswer":"Петровская"}
{"wrongAnswers":["Шумахер","Кулхард","Ирвайн"],"question":"Кто стал чемпионом мира в 1999 году в автогонках Формула-1?","correctAnswer":"Хаккинен"}
{"wrongAnswers":["На немецком","На английском","На русском"],"question":"На каком языке были написаны мемуары Екатерины II?","correctAnswer":"На французском"}
{"wrongAnswers":["Древний Рим","Древний Египет","Шумер"],"question":"Где действовали суровые законы, получившие впоследствии название \"драконовские\"?","correctAnswer":"Древние Афины"}
{"wrongAnswers":["10","70","90"],"question":"Известно, что в кириллице многие буквы имели и цифровое значение. Чему равна буква К (како)?","correctAnswer":"20"}
{"wrongAnswers":["Нервные","Жировые","Костные"],"question":"Какие из перечисленных тканей тела человека обладают наибольшей электропроводностью?","correctAnswer":"Мышечные"}
{"wrongAnswers":["Химия","Физика","Премия мира"],"question":"В какой области получил нобелевскую премию У. Черчиль?","correctAnswer":"Литература"}
{"wrongAnswers":["Сен-Жермен","Мулен-Руж","Монпарнас"],"question":"Какой район Парижа Пуччини назвал в одной из опер \"богемной\", популяризировав понятие художественной богемы?","correctAnswer":"Латинский квартал"}
{"wrongAnswers":["Стивен Спилберг","Сергей Бондарч","Джеймс Камерон"],"question":"Режиссер легендарного фильма \"Троя\"?","correctAnswer":"Вольфганг Петерсен"}
{"wrongAnswers":["Провинциальностью","Малодушием","Молодостью"],"question":"Чем в комедии Грибоедова «Горе от ума» Молчалин объясняет необходимость «зависеть от других»?","correctAnswer":"Низким чином"}
{"wrongAnswers":["Ланселот","Реджинальд","Джон"],"question":"Как звали доблестного рыцаря Айвенго?","correctAnswer":"Уилфред"}
{"wrongAnswers":["Тайный кабинет","Тихий кабинет","Кабинет указов"],"question":"Как называется кабинет Петра Первого в большом дворце в Петергофе?","correctAnswer":"Дубовый кабинет"}
{"wrongAnswers":["Пушкин","Блок","Дербенев"],"question":"Автор текста песни \"Я московский озорной гуляка\"?","correctAnswer":"Есенин"}
{"wrongAnswers":["Пётр I","Александр l","Александр ll"],"question":"Какой император в своей канцелярии учредил \"Третье отделение\"?","correctAnswer":"Николай l"}
{"wrongAnswers":["Йошкар-Ола","Уфа","Сарапул"],"question":"Какой город является столицей Удмуртской республики?","correctAnswer":"Ижевск"}
{"wrongAnswers":["Хлобыстов","Зеленко","Нестеров"],"question":"Кто из этих асов авиации является единственным в мире летчиком, совершившим четыре воздушных тарана?","correctAnswer":"Ковзан"}
{"wrongAnswers":["Количество перьев","Дальность беспосадочного полёта","Вес"],"question":"Благодаря чему попали в Книгу рекордов Гиннеса странствующий альбатрос и африканский марабу?","correctAnswer":"Размах крыльев"}
{"wrongAnswers":["Джинджер Роджерс","Дина Дурбин","Грета Гарбо"],"question":"Под каким псевдонимом нам известна Мария Магдалена фон Лош?","correctAnswer":"Марлен Дитрих"}
{"wrongAnswers":["Бекешу","Бурую свинью","Два мешка овса"],"question":"Что хотел выменять Иван Иванович Перерепенко у Ивана Никифоровича Довгочхуна?","correctAnswer":"Ружьё"}
{"wrongAnswers":["Грибы","Пазл","Марки"],"question":"Что собирает девушка на картине Карла Брюллова «Итальянский полдень»?","correctAnswer":"Виноград"}
{"wrongAnswers":["Сельма Лагерлеф","Ганс Христиан Андерсен","Шарль Перро"],"question":"Кто придумал Бременских музыкантов?","correctAnswer":"Братья Гримм"}
{"wrongAnswers":["Бифштекс","Антрекот","Шницель"],"question":"Название какого мясного блюда в переводе на русский означает просто \"Жареная говядина\"?","correctAnswer":"Ростбиф"}
{"wrongAnswers":["Сирия","Турция","Ливан"],"question":"Где в основном живут копты?","correctAnswer":"Египет"}
{"wrongAnswers":["Греция","Италия","Португалия"],"question":"Киренаика - это историческая область какой страны?","correctAnswer":"Ливия"}
{"wrongAnswers":["Эклер","Слойка","Круассан"],"question":"Какое произведение есть у Ги де Мопассана?","correctAnswer":"Пышка"}
{"wrongAnswers":["Севилья","Мехико","Барселона"],"question":"В каком городе расположен музей \"Прадо\"?","correctAnswer":"Мадрид"}
{"wrongAnswers":["Рафаэль Сабатини","Джозеф Конрад","Луи Буссенар"],"question":"Назовите автора романа \"Капитан Фракасс\".","correctAnswer":"Теофил Готье"}
{"wrongAnswers":["Гимнасий","Симпосион","Ликей"],"question":"Как называлась частная гимнастическая школа в Древней Греции для обучения детей 12-16 лет?","correctAnswer":"Палестра"}
{"wrongAnswers":["Эйве","Ласкер","Капабланка"],"question":"Кто из чемпионов мира по шахматам первой половины 20 века навсегда остался непобежденным?","correctAnswer":"Алёхин"}
{"wrongAnswers":["Линейка","Рейсфедер","Циркуль"],"question":"Что из этого не является инструментом чертежника?","correctAnswer":"Штангенциркуль"}
{"wrongAnswers":["В рукав","За шиворот","За воротник"],"question":"Куда заезжает водитель, паркуя свой автомобиль?","correctAnswer":"В карман"}
{"wrongAnswers":["Водяную мельницу","Баню","Акведук"],"question":"Что греки называли \"водяным вором\" - клепсидрой?","correctAnswer":"Водяные часы"}
{"wrongAnswers":["Великобритания","Испания","Франция"],"question":"Какая страна владеет островом Кюрасао?","correctAnswer":"Нидерланды"}
{"wrongAnswers":["Греция","Швейцария","Македония"],"question":"Где находится Танталова пещера?","correctAnswer":"Австрия"}
{"wrongAnswers":["Boney M","Smokie","Suzi Quatro"],"question":"К какой из знаменитых поп-групп успех пришел после победы в конкурсе Евровидение ее песни \"Ватерлоо\"?","correctAnswer":"ABBA"}
{"wrongAnswers":["Два","Три","Пять"],"question":"Сколько раз Франклин Рузвельт избирался на пост президента США?","correctAnswer":"Четыре"}
{"wrongAnswers":["Облепиховое","Миртовое","Розовое"],"question":"Какое масло должно составлять основу церковного елея?","correctAnswer":"Оливковое"}
{"wrongAnswers":["Плутон","Сатурн","Уран"],"question":"Какой небесный объект имеет размер в диаметре 864 000 миль?","correctAnswer":"Солнце"}
{"wrongAnswers":["Зимний дворец","Кунсткамера","Меншиковский дворец"],"question":"Какое из этих зданий Петербурга расположено не на набережной?","correctAnswer":"Большой Гостиный Двор"}
{"wrongAnswers":["Танго","Хота","Фламенко"],"question":"Как называется короткий открытый жилет испанских тореадоров, а также шляпа, надевавшаяся к нему?","correctAnswer":"Болеро"}
{"wrongAnswers":["Женева","Джэесонвилл","Джорджтуан"],"question":"С названием какого города этимологически связано название \"джинсы\"?","correctAnswer":"Генуя"}
{"wrongAnswers":["Марсель","Гамбург","Барселона"],"question":"Как назывался четырехмачтовый барк \"Крузенштерн\" до его передачи СССР после второй мировой войны?","correctAnswer":"Падуя"}
{"wrongAnswers":["Уильям","Эндрью","Генри"],"question":"Кто из британских принцев, по существующему положению, наследует корону?","correctAnswer":"Чарльз"}
{"wrongAnswers":["Архангельский","Успенский","Благовещенский"],"question":"Как официально называется собор Василия Блаженного?","correctAnswer":"Покровский"}
{"wrongAnswers":["Андрея","Георгия","Николая"],"question":"Крест какого святого символизирует Ирландию на флаге Великобритании?","correctAnswer":"Патрика"}
{"wrongAnswers":["Африка","Австралия","Америка"],"question":"Откуда пришло во многие языки мира слово \"табу\"?","correctAnswer":"Полинезия"}
{"wrongAnswers":["Коран","Библию","Талмуд"],"question":"Что процитировал Роберт Оппенгеймер, когда сказал \"Я \u2014 Смерть, Разрушитель Миров\"?","correctAnswer":"Бхагават-Гиту"}
{"wrongAnswers":["Павел I","Александр II","Николай II"],"question":"Кто из этих российских императоров умер своей смертью?","correctAnswer":"Александр III"}
{"wrongAnswers":["Паллала","Колхида","Илиада"],"question":"Как греки сами называют свою страну?","correctAnswer":"Эллада"}
{"wrongAnswers":["лейтенант","старший лейтенант","майор"],"question":"Какого воинского звания не носил Юрий Гагарин?","correctAnswer":"капитан"}
{"wrongAnswers":["Двое","Трое","Один"],"question":"Сколько детей у королевы Елизаветы II (английской)?","correctAnswer":"Четверо"}
{"wrongAnswers":["«Винт»","«Гайка»","«Шайба»"],"question":"Как называется балет Дмитрия Шостоковича на производственную тематику?","correctAnswer":"«Болт»"}
{"wrongAnswers":["40","100","65"],"question":"Сколько зубов у улитки?","correctAnswer":"около 25000"}
{"wrongAnswers":["Георг IV","Эдуард VI","Эдуард IV"],"question":"Какой английский монарх скончался в 1952 году?","correctAnswer":"Георг VI"}
{"wrongAnswers":["Тит","Нерон","Калигула"],"question":"Кто из перечисленных здесь римских императоров правил раньше остальных?","correctAnswer":"Тиберий"}
{"wrongAnswers":["Драйзер","Фицджеральд","Фолкнер"],"question":"Кто в годы второй Мировой войны на собственном катере выслеживал немецкие подводные лодки?","correctAnswer":"Хемингуэй"}
{"wrongAnswers":["Рис","Пшено","Перловка"],"question":"Что внутри упаковки с надписью «ядрица»?","correctAnswer":"Гречка"}
{"wrongAnswers":["Один","Три","Четыре"],"question":"Сколько джокеров в стандартной карточной колоде в 54 листа?","correctAnswer":"Два"}
{"wrongAnswers":["Македонский","Тамерлан","Цезарь"],"question":"Кто, заботясь о будущем, скомандовал перед сражением: \"Ослов и ученых на середину!\"?","correctAnswer":"Наполеон"}
{"wrongAnswers":["Сходни","Яруса","Верхотура"],"question":"Как в старину называли галерку?","correctAnswer":"Раёк"}
{"wrongAnswers":["Павел Недвед","Майкл Оуэн","Роналдиньо"],"question":"Какой футболист в 2004 году получил \"Золотой мяч\"?","correctAnswer":"Андрей Шевченко"}
{"wrongAnswers":["Акула","Тунец","Кит"],"question":"Кто попался на крючок герою повести \"Старик и море\"?","correctAnswer":"Марлин"}
{"wrongAnswers":["Медведь","Барсук","Сурок"],"question":"Какое млекопитающее из обитающих у нас в стране самую большую часть своей жизни проводит во сне?","correctAnswer":"Ёж"}
{"wrongAnswers":["Болоньевый плащ","Мохеровый свитер","Водолазка"],"question":"Какая из этих модных новинок появилась у советских граждан позже всего?","correctAnswer":"Рубашка поло"}
{"wrongAnswers":["Есаул","Подъесаул","Сотник"],"question":"Какой казацкий военный чин имел Емельян Пугачев?","correctAnswer":"Хорунжий"}
{"wrongAnswers":["Панки","Металлисты","Рэпперы"],"question":"Какое молодёжное движение избрало своим девизом фразу «Занимайтесь любовью, а не войной»?","correctAnswer":"Хиппи"}
{"wrongAnswers":["16","24","32"],"question":"Сколько драхм содержится в одной унции в аптекарской системе исчисления?","correctAnswer":"8"}
{"wrongAnswers":["Безгрешности верных","Бескорыстию щедрых","Бесстрашию гордых"],"question":"Чему пел песню Максим Горький в «Песне о Соколе»?","correctAnswer":"Безумству храбрых"}
{"wrongAnswers":["Пик Ленина","Пик Победы","Пик Революции"],"question":"Как называлась самая высокая горная вершина на территории СССР?","correctAnswer":"Пик Коммунизма"}
{"wrongAnswers":["Арсенал","Пакгауз","Галерея"],"question":"Какое слово переводится с греческого как «склад»?","correctAnswer":"Аптека"}
{"wrongAnswers":["Предпочтение женщин мужчинам","Склонность к галлюцинациям","Движение в защиту кошек"],"question":"Что такое эвфемизм?","correctAnswer":"Воздержание от неподобающих слов"}
{"wrongAnswers":["Хмурый","Некрасивый","Добрый"],"question":"Какое прозвище было у Ивана IV?","correctAnswer":"Грозный"}
{"wrongAnswers":["Храм Христа Спасителя","Зимний дворец","Дворец Съездов"],"question":"Какое из этих зданий было построено раньше других?","correctAnswer":"Храм Василия Блаженного"}
{"wrongAnswers":["Мулине","Ирис","Гарус"],"question":"Какие из этих ниток и нитей - металлические?","correctAnswer":"Канитель"}
{"wrongAnswers":["Тигр","Обезьяна","Слон"],"question":"Какое животное в индуизме считается священным?","correctAnswer":"Корова"}
{"wrongAnswers":["Клоповник","Медвежатник","Лягушатник"],"question":"Как автомобилисты называют конструкцию из труб и стержней, которая крепится перед бампером внедорожников?","correctAnswer":"Кенгурятник"}
{"wrongAnswers":["Казахстан","Швеция","Литва"],"question":"На флаге какого из этих государств отсутствует жёлтый цвет?","correctAnswer":"Эстония"}
{"wrongAnswers":["Красная","Зеленая","Черная"],"question":"Какого цвета скатерть на картине \"Тайная вечеря\" Да Винчи?","correctAnswer":"Белая"}
{"wrongAnswers":["220 м/сек","440 м/сек","550 м/сек"],"question":"К какой величине ближе скорость звука в воздухе?","correctAnswer":"330 м/сек"}
{"wrongAnswers":["Католические храмы","Античные статуи","Школы"],"question":"Что разрушали луддиты?","correctAnswer":"Машины"}
{"wrongAnswers":["Нот","Борей","Эвр"],"question":"Какой древнегреческий бог олицетворял западный ветер?","correctAnswer":"Зефир"}
{"wrongAnswers":["Шакалы","Львы","Леопарды"],"question":"С какими животными сражался на арене главный герой фильма 2000 г. \"Гладиатор\"?","correctAnswer":"Тигры"}
{"wrongAnswers":["Персское","Кыпчакское","Хазарское"],"question":"Как в древности на Руси называли Каспийское море?","correctAnswer":"Хвалынское"}
{"wrongAnswers":["Количеством лап","Окрасом шкуры","Длиной хвоста"],"question":"Чем в геральдике лев отличается от леопарда?","correctAnswer":"Поворотом головы"}
{"wrongAnswers":["Пруссак","Пруссак","Индюк"],"question":"Из за какого слова поссорились Иван Иванович и Иван Никифорович?","correctAnswer":"Гусак"}
{"wrongAnswers":["Сатурн","Юпитер","Марс"],"question":"Какая планета при наблюдении с Земли самая яркая?","correctAnswer":"Венера"}
{"wrongAnswers":["Казанова","Альфонс","Дон Жуан"],"question":"Как звали героя романа английского писателя Сэмюэла Ричардсона «Кларисса»?","correctAnswer":"Ловелас"}
{"wrongAnswers":["Малый Конь","Большой Пёс","Малая Медведица"],"question":"Какое созвездие изображено на флаге штата Аляска?","correctAnswer":"Большая Медведица"}
{"wrongAnswers":["Морошка","Гонобобель","Земляника"],"question":"Какая из этих лесных ягод считается несъедобной?","correctAnswer":"Воронец"}
{"wrongAnswers":["\"Аквариум\"","\"сплин\"","\"Кино\""],"question":"Какая группа записала музыкальный альбом \"Актриса Весна\"?","correctAnswer":"\"ДДТ\""}
{"wrongAnswers":["Резник","Рубальская","Дементьев"],"question":"Кто автор текста песни «Миллион алых роз»?","correctAnswer":"Вознесенский"}
{"wrongAnswers":["\"Отважный Скат\"","\"Злой Ерш\"","\"Храбрая Акула\""],"question":"Какой подводной лодкой командовал в одной из своих ролей актёр Пётр Вельяминов?","correctAnswer":"\"Счастливая Щука\""}
{"wrongAnswers":["Днестр","Дунай","Днепр"],"question":"Какую реку древние греки называли Танаис?","correctAnswer":"Дон"}
{"wrongAnswers":["Рэлей","Беккерель","Лоренц"],"question":"Кто был первым лауреатом Нобелевской премии по физике?","correctAnswer":"Рентген"}
{"wrongAnswers":["Эрато","Каллиопа","Талия"],"question":"Какая из этих муз - покровительница лирической поэзии и музыки?","correctAnswer":"Эвтерпа"}
{"wrongAnswers":["Ю.Ю.Трубецкой","К.А.Нарышкин","А.Д.Меншиков"],"question":"Кто из перечисленных не надзирал за строительством бастионов Петропавловской крепости?","correctAnswer":"Ф.Я.Лефорт"}
{"wrongAnswers":["велосипед","автомобиль","эскалатор"],"question":"Что усовершенствовал в середине XIX века Элиша Грейвс Отис?","correctAnswer":"лифт"}
{"wrongAnswers":["Гироскоп","Кинескоп","Диаскоп"],"question":"Какой прибор пришёл на смену стетоскопу?","correctAnswer":"Фонендоскоп"}
{"wrongAnswers":["1812","1787","1756"],"question":"В каком году родился известный французский писатель Жюль Верн?","correctAnswer":"1828"}
{"wrongAnswers":["Золотые прииски","Пароходные компании","Угольные горы"],"question":"Какие предприятия составляли основу промышленной империи Саввы Морозова?","correctAnswer":"Текстильные фабрики"}
{"wrongAnswers":["«Преступление и наказание»","«Бесы»","«Братья Карамазовы»"],"question":"Какой роман Достоевского экранизировал в 1951 году Акира Куросава, перенеся его действие в послевоенную Японию?","correctAnswer":"«Идиот»"}
{"wrongAnswers":["14","10","8"],"question":"Какое максимальное число игроков может одновременно находиться на льду во время хоккейного матча?","correctAnswer":"12"}
{"wrongAnswers":["Сквош","Бадминтон","Теннис"],"question":"Какую игру придумали студенты Кембриджа, исп. коробки для сигар и пробки от шампанского?","correctAnswer":"Настольный теннис"}
{"wrongAnswers":["Йорки","Ланкастеры","Стюарты"],"question":"К какой их этих королевских династий в Англии принадлежал Генрих VIII?","correctAnswer":"Тюдоры"}
{"wrongAnswers":["Сапфир","Липовка","Денеб"],"question":"Как называется на юге Франции низкорослые вечнозелёные заросли кустарников или полукустарников?","correctAnswer":"Гарига"}
{"wrongAnswers":["Св. Павел","Св. Лука","Св. Иосиф"],"question":"Какого из этих святых обычно изображают с ключами от Рая?","correctAnswer":"Св. Пётр"}
{"wrongAnswers":["\"Голый король\"","\"Снежная королева\"","\"Обыкновенное чудо\""],"question":"Какую из этих пьес написал не Е. Л. Шварц?","correctAnswer":"\"Двенадцать месяцев\""}
{"wrongAnswers":["Протез","Трость","Нога"],"question":"Как называется хвостовая стойка шасси самолета По-2?","correctAnswer":"Костыль"}
{"wrongAnswers":["Тит Ливий","Гай Светоний","Плутарх"],"question":"Кто написал книгу \"Иудейская война\"?","correctAnswer":"Иосив Флавий"}
{"wrongAnswers":["Монако","Лихтенштейн","Сан-Марино"],"question":"Какое государство Европы официально именуется Великим Герцогством?","correctAnswer":"Люксембург"}
{"wrongAnswers":["Голубой топаз","Синий турмалин","Оранжевый сапфир"],"question":"Что такое морион?","correctAnswer":"Черный кварц"}
{"wrongAnswers":["Пространство","Сознание","Время"],"question":"Что остановится, если в пассажирском вагоне дёрнуть стоп-кран?","correctAnswer":"Поезд"}
{"wrongAnswers":["Екатерина I","Елизавета Петровна","Анна Иоановна"],"question":"При какой императрице произошло Пугачевское восстание?","correctAnswer":"Екатерина II"}
{"wrongAnswers":["Иосиф и его братья","Мальчик Мотл","Копи царя Соломона"],"question":"Какое из произведений написал Л. Фейхтвангер?","correctAnswer":"Еврей Зюсс"}
{"wrongAnswers":["Апологетизм","Эпигонство","Контаминация"],"question":"Как называется сходство по духу, образу мыслей, художественной манере и т.п.?","correctAnswer":"Конгениальность"}
{"wrongAnswers":["\"Фанни и Александр\"","\"Дюль и Джим\"","\"Бони и Клайд\""],"question":"Какой из этих кинофильмов снял режиссёр Федерико Феллини?","correctAnswer":"\"Джинджер и Фред\""}
{"wrongAnswers":["Ампером","Архимедом","Менделем"],"question":"Кем был сформулирован закон, что действию всегда есть равное противодействие?","correctAnswer":"Ньютоном"}
{"wrongAnswers":["Кум","Свояк","Деверь"],"question":"Как называют брата жены?","correctAnswer":"Шурин"}
{"wrongAnswers":["Метаборная","Мышьяковая","Ортоборная"],"question":"Как называется кислота химическая формула которой HF?","correctAnswer":"Плавиковая"}
{"wrongAnswers":["В.Демихов","А.Каррель","В.Шумаков"],"question":"Кто впервые произвел удачную пересадку человеческого сердца?","correctAnswer":"К.Барнард"}
{"wrongAnswers":["Обер-шенк","Обер-шталмейстер","Обер-гофмаршал"],"question":"Какой из этих придворных чинов в России был ниже остальных трех до 1844 г.?","correctAnswer":"Обер-церемониймейстер"}
{"wrongAnswers":["Стрелка","Белка","Бим"],"question":"Какая кличка была у собаки, принадлежавшей актеру В.Качалову, которой С.Есенин посвятил поэтические строчки?","correctAnswer":"Джим"}
{"wrongAnswers":["Камышовая кошка","Снежный барс","Амурский леопард"],"question":"Какой из этиx xищников относится к вымершим видам?","correctAnswer":"Саблезубый тигр"}
{"wrongAnswers":["Болгарский","Немецкий","Французский"],"question":"Какой язык относится к западно-славянской группе?","correctAnswer":"Польский"}
{"wrongAnswers":["Кузнецы","Алхимики","Портные"],"question":"Представители какой профессии в средние века успешно заменяли врачей?","correctAnswer":"Цирюльники"}
{"wrongAnswers":["Каратэ","Тэквондо","Сумо"],"question":"Из какого восточного единоборства родилось современное дзюдо?","correctAnswer":"Джиу-джитсу"}
{"wrongAnswers":["1901-1910","1881-1890","1911-1920"],"question":"Когда, с точностью до десятилетия, был изобретен дизельный двигатель?","correctAnswer":"1891-1900"}
{"wrongAnswers":["арахис","кокос","фундук"],"question":"Какой орех напомнил средневековым португальским морякам гримасничающую мордочку?","correctAnswer":"кешью"}
{"wrongAnswers":["Утка","Гусь","Казарка"],"question":"С какой из этих птиц фазана связывает биологическое родство?","correctAnswer":"Курица"}
{"wrongAnswers":["Откр. чемп. США","Уимблдон","Откр. чемп. Франции"],"question":"На каких официальных турнирах матч между теннисистками идет до трех побед (т.е. может состоять из 5-ти сетов)?","correctAnswer":"Ни на каких"}
{"wrongAnswers":["69","67","66"],"question":"Сумма очков на бильярдных шарах 130 (1=11). До скольких очков продолжается партия в \"русскую пирамиду\"?","correctAnswer":"71"}
{"wrongAnswers":["С.И. Дежнев","Н.М. Пржевальский","Ф.Ф. Беллинсгаузен"],"question":"Русский землепроxодец, изучавший Камчатку в 1697- 1699 годаx и давший ее подробное описание.","correctAnswer":"В.В. Атласов"}
{"wrongAnswers":["Рыболовы","Портные","Сапожники"],"question":"Кто в работе использует нить под названием кетгут?","correctAnswer":"Хирурги"}
{"wrongAnswers":["Индигирка","Алдан","Вилюй"],"question":"На какой реке стоит город Якутск?","correctAnswer":"Лена"}
{"wrongAnswers":["Капрал","Генерал","Маршал"],"question":"Какое воинское звание происходит от слова \"большой\"?","correctAnswer":"Майор"}
{"wrongAnswers":["«Бородино»","«Василий Тёркин»","«Слово о полку Игореве»"],"question":"Из какого произведения взяты строки «Бойцы поминают минувшие дни и битвы, где вместе рубились они»?","correctAnswer":"«Песнь о вещем Олеге»"}
{"wrongAnswers":["Инка","Тупи","Гурон"],"question":"Какое из этих слов одновременно является названием легкой хлопчатобумажной ткани?","correctAnswer":"Майя"}
{"wrongAnswers":["Германия","Франция","Италия"],"question":"В какой стране воевали между собой в 15 веке Алая и Белая Розы?","correctAnswer":"Англия"}
{"wrongAnswers":["Париж","Мадрид","Лондон"],"question":"Какой город был построен на семи холмах?","correctAnswer":"Рим"}
{"wrongAnswers":["Преферанс","Покер","Вист"],"question":"В какой игре из международных соревнований присуждается звание гроссмейстера?","correctAnswer":"Бридж"}
{"wrongAnswers":["еретиков","самоубийц","убийц"],"question":"Каких преступников Данте поместил в девятый круг ада?","correctAnswer":"предателей"}
{"wrongAnswers":["Петров-Водкин","Римский-Корсаков","Муравьев-Апостол"],"question":"У кого из этих известных людей, вторая часть фамилии является псевдонимом?","correctAnswer":"Салтыков-Щедрин"}
{"wrongAnswers":["Демофобия","Мизофобия","Тафофобия"],"question":"Как называется страх игл и уколов?","correctAnswer":"Трипанофобия"}
{"wrongAnswers":["банана","мандарина","апельсина"],"question":"Как называются японские комиксы?","correctAnswer":"манга"}
{"wrongAnswers":["2,0 мкм","1,6 см","1,0 м"],"question":"Какая наименьшая величина остаточной высоты рисунка протектора допускается при эксплуатации мотоцикла?","correctAnswer":"0,8 мм"}
{"wrongAnswers":["Гамлет","Отелло","Бенедикт"],"question":"Какой персонаж Шекспира произнес \"Не действует по принужденью милость\"","correctAnswer":"Порция"}
{"wrongAnswers":["Сатурн","Юпитер","Уран"],"question":"Какая планета Солнечной системы имеет самый большой период обращения вокруг Солнца?","correctAnswer":"Нептун"}
{"wrongAnswers":["\"Бенфика\"","\"Ювентус\"","\"Бавария\""],"question":"Ареной какого клуба является знаменитый стадион \"Ноу Камп\"?","correctAnswer":"\"Барселона\""}
{"wrongAnswers":["Золотой лосось","Бурый лосось","Большой лосось"],"question":"Как японцы называют кижуча?","correctAnswer":"Серебряный лосось"}
{"wrongAnswers":["Подзорную трубу","Флаг","Крест"],"question":"Что держит в поднятой руке Пётр I на монументе работы Зураба Церетели?","correctAnswer":"Свиток"}
{"wrongAnswers":["7 часов вечера","8 часов утра","12 часов дня"],"question":"Сколько времени в Нью-Йорке, когда в Москве наступает Новый год?","correctAnswer":"3 часа дня"}
{"wrongAnswers":["Лыжи","Коньки","Сани"],"question":"Какой инвентарь используют на Олимпийских играх спортсмены, соревнующиеся в хаф-пайпе?","correctAnswer":"Сноуборд"}
{"wrongAnswers":["Авраам Линкольн","Джордж Вашингтон","Билл Клинтон"],"question":"Кто из американских политических деятелей считается одним из изобретателей громоотвода?","correctAnswer":"Бенджамин Франклин"}
{"wrongAnswers":["Нет эксплуататорам пролетариата","Народность - электричество - порядок","Наш энтузиазм победит"],"question":"Как расшифровывается аббревиатура НЭП?","correctAnswer":"Новая экономическая политика"}
{"wrongAnswers":["За роль Гамлета","За все творчество","За военные песни"],"question":"За что Владимир Высоцкий был посмертно удостоен Государственной премии СССР?","correctAnswer":"За роль Жеглова"}
{"wrongAnswers":["Хлористая","Хлорноватистая","Хлорная"],"question":"Как называется кислота химическая формула которой: HClO3?","correctAnswer":"Хлорноватая"}
{"wrongAnswers":["Двоюродной сестрой","Троюродной сестрой","Свояченицей"],"question":"Кем приходилась императрица Анна Иоанновна Петру I?","correctAnswer":"Племянницей"}
{"wrongAnswers":["Мальты","Латвии","Турции"],"question":"Представитель какого государства победил на конкурсе «Евровидение-2005»?","correctAnswer":"Греции"}
{"wrongAnswers":["Баренц","Крузенштерн","Беллинсгаузен"],"question":"Какой знаменитый мореплаватель основал город Петропавловск-Камчатский?","correctAnswer":"Беринг"}
{"wrongAnswers":["Ирак","Сирия","Саудовская Аравия"],"question":"В какую страну надо отправиться, чтобы купить сделанный там настоящий персидский ковёр?","correctAnswer":"Иран"}
{"wrongAnswers":["усов","шерсти","ушей"],"question":"Чего нет у кошек острова Мэн?","correctAnswer":"хвоста"}
{"wrongAnswers":["Максим Дунаевский","Алексей Рыбников","Александр Зацепин"],"question":"Какой композитор написал первую советскую рок-оперу «Орфей и Эвридика»?","correctAnswer":"Александр Журбин"}
{"wrongAnswers":["вьетнамцы","чилийцы","швейцарцы"],"question":"Представители какого народа именуют себя словом «хай»?","correctAnswer":"армяне"}
{"wrongAnswers":["Тяжелой","Исконной","Дремучей"],"question":"Вставьте пропущенное слово: \"Ярем он барщины \u2026 // Оброком легким заменил.\"","correctAnswer":"Старинной"}
{"wrongAnswers":["Лебедь","Фламинго","Журавль"],"question":"Какая птица спасла жизнь императора Китая в сказке Андерсена?","correctAnswer":"Соловей"}
{"wrongAnswers":["Термосфера","Стратосфера","Мезосфера"],"question":"Какой слои земной атмосферы самый низкий?","correctAnswer":"Тропосфера"}
{"wrongAnswers":["\"аэрокобрка\"","\"томагавк\"","\"фантом\""],"question":"На каких самолётах летали лётчики эскадрильи \"Нормандия-Неман\"?","correctAnswer":"Як-3"}
{"wrongAnswers":["Май","Ноябрь","Сентябрь"],"question":"В каком месяце 1929 г. случился крах Нью-Йоркской биржи и началась Великая Депрессия?","correctAnswer":"Октябрь"}
{"wrongAnswers":["Мекка","Иерусалим","Каир"],"question":"В каком городе находится гробница пророка Мухаммеда?","correctAnswer":"Медина"}
{"wrongAnswers":["Песчинка","Бусина","Монета"],"question":"Что послужило эталоном единицы веса драгоценных камней - карата?","correctAnswer":"Семечко"}
{"wrongAnswers":["Аракчееву","Кочубею","Николаю I"],"question":"Разработка проекта наказания декабристов была поручена?","correctAnswer":"Сперанскому"}
{"wrongAnswers":["Сатурн","Нептун","Юпитер"],"question":"Какая планета Солнечной системы имеет 27 спутников?","correctAnswer":"Уран"}
{"wrongAnswers":["Ошанин","Добронравов","Матусовский"],"question":"На чьи стихи написана песня \"День Победы\"?","correctAnswer":"Харитонов"}
{"wrongAnswers":["Династия итал. герцогов","Крупные моллюски","Средневековые певцы"],"question":"Кто такие лангобарды?","correctAnswer":"Германское племя"}
{"wrongAnswers":["на костры инквизиции","на бочки для вина","на ограждения арен для корриды"],"question":"На что пошла большая часть дубовых рощ Испании во второй половине XVI века?","correctAnswer":"на постройку кораблей"}
{"wrongAnswers":["Ели","Ездили верхом","Купались"],"question":"Что в России 19 века делали в дортуаре?","correctAnswer":"Спали"}
{"wrongAnswers":["дурак","сирота","отличник"],"question":"Про кого не говорят, что он круглый?","correctAnswer":"шутник"}
{"wrongAnswers":["Палеx","Оренбург","Xоxлома"],"question":"Как называется белый, расписанный синим фарфор, который производится в одном городе России?","correctAnswer":"Гжель"}
{"wrongAnswers":["делать пробу Манту","варить манную кашу","шить мантилью"],"question":"Для чего нужен манок?","correctAnswer":"приманивать зверей и птиц"}
{"wrongAnswers":["саксофон","ксилофон","аккордеон"],"question":"Какой инструмент в фильме \"Бриллиантовая рука\" Гена Козодоев сломал в ресторане \"Плакучая ива\"?","correctAnswer":"тромбон"}
{"wrongAnswers":["Нептун","Сатурн","Юпитер"],"question":"Какая из этих планет не относится к группе планет-гигантов?","correctAnswer":"Меркурий"}
{"wrongAnswers":["\"Колокол\"","\"Летопись\"","\"Трутень\""],"question":"Какой из этих журналов основал А.С.Пушкин?","correctAnswer":"\"Современник\""}
{"wrongAnswers":["футбольный мяч","теннисную ракетку","боксёрскую перчатку"],"question":"Что астронавт Алан Шепард привёз на Луну?","correctAnswer":"клюшку для гольфа"}
{"wrongAnswers":["2","3","4"],"question":"Сколько птиц сидит на снегу на картине Саврасова \"Грачи прилетели\"?","correctAnswer":"1"}
{"wrongAnswers":["Левый эсер","Большевик","Меньшевик"],"question":"Назовите партийную принадлежность начальника \"уставшего караула\" А. Г. Железнякова","correctAnswer":"Анархист"}
{"wrongAnswers":["Великобритания","Япония","Куба"],"question":"Какое из этиx государств не является островным?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Сморчок","Трюфель","Мухомор"],"question":"Какой гриб называют \"волчий табак\"?","correctAnswer":"Дождевик"}
{"wrongAnswers":["Текила","Граппа","Сакэ"],"question":"Какой из этих крепких спиртных напитков изготовлен из яблок?","correctAnswer":"Кальвадос"}
{"wrongAnswers":["Кельн","Бонн","Страсбург"],"question":"Какой из этих городов расположен не на Рейне?","correctAnswer":"Дортмунд"}
{"wrongAnswers":["Саперави","Телиани","Мукузани"],"question":"Какое из этих красных грузинский вин - полусладкое?","correctAnswer":"Ахашени"}
{"wrongAnswers":["сидит на троне","стоит с кнутом","стоит в карете"],"question":"Что делает царь Пётр I на картине Сурикова «Утро стрелецкой казни»?","correctAnswer":"сидит на коне"}
{"wrongAnswers":["Ягуар","Пума","Оцелот"],"question":"Какая из этих диких кошек родом не из Америки?","correctAnswer":"Хаус"}
{"wrongAnswers":["Карл Юнг","Альфред Адлер","Анна Фрейд"],"question":"Кто был автором книги \"Основания психологии\" вводившей термин \"поток сознания\"?","correctAnswer":"Уильям Джеймс"}
{"wrongAnswers":["В 1000 году","В 1142 году","В нулевом году"],"question":"В каком году распяли Иисуса Xриста?","correctAnswer":"В 33 году н.э."}
{"wrongAnswers":["Финиковая пальма","Рожковое дерево","Нектарина"],"question":"Как по-другому называется смоковница?","correctAnswer":"Инжир"}
{"wrongAnswers":["Проезд","Стоянку","Разворот"],"question":"Что запрещает дорожный знак, на котором изображены силуэты красного и черного автомобилей?","correctAnswer":"Обгон"}
{"wrongAnswers":["Созвездие","Метагалактика","Звёздная ассоциация"],"question":"Что такое Плеяды?","correctAnswer":"Рассеянное скопление"}
{"wrongAnswers":["Астролябия","Квадрант","Секстант"],"question":"Какой угломерный астрономический инструмент дал название созвездию Южного полушария, в котором находится южный полюс мира?","correctAnswer":"Октант"}
{"wrongAnswers":["Паровоз","Колесник","Дымоплав"],"question":"Как в России сначала называли пароход?","correctAnswer":"Пироскаф"}
{"wrongAnswers":["таракан","кашалот","бык"],"question":"Благодаря какому существу получали натуральную коричневую краску сепию?","correctAnswer":"каракатица"}
{"wrongAnswers":["Рефлексный","Прямого усиления","Супергетеродинный"],"question":"Какой радиоприёмник не требует электропитания?","correctAnswer":"Детекторный"}
{"wrongAnswers":["\"Этюд в багровых тонах\"","\"Желтое лицо\"","\"Голубой карбункул\""],"question":"Какое из этих произведений написал не Артур Конан Дойл?","correctAnswer":"\"Женщина в белом\""}
{"wrongAnswers":["\"Осенний день. Сокольники\"","\"Алёнушка\"","\"Всадница\""],"question":"На какой из картин изображена дочь мецената Саввы Ивановича Мамонтова?","correctAnswer":"\"Девочка с персиками\""}
{"wrongAnswers":["термометр","барометр","манометр"],"question":"При помощи какого из этих приборов обычно измеряют влажность воздуха?","correctAnswer":"психрометр"}
{"wrongAnswers":["Славы","Ленина","Мать-Героиня"],"question":"Какой из этих советских орденов носится на правой стороне груди?","correctAnswer":"Кутузова"}
{"wrongAnswers":["Обь","Янцзы","Амур"],"question":"Какая из этих четырех рек имеет наибольшую площадь бассейна?","correctAnswer":"Конго"}
{"wrongAnswers":["Сусанна","Инесса","Даная"],"question":"Как звали жену Рембрандта?","correctAnswer":"Саския"}
{"wrongAnswers":["В новолуние","В полнолуние","В марте"],"question":"Когда наступали греческие Календы?","correctAnswer":"Никогда"}
{"wrongAnswers":["Кипренский","Иванов","Васнецов"],"question":"Какой художник выкупил из крепостной зависимости Тараса Шевченко?","correctAnswer":"Брюллов"}
{"wrongAnswers":["Капилляры","Артерии","Вены"],"question":"Что по определению великого русского физиолога И.М. Сеченова, играет роль своеобразных \"кранов\" кровеносной системы?","correctAnswer":"Артериолы"}
{"wrongAnswers":["Гегель","Руссо","Спиноза"],"question":"С кем из философов состояла в переписке Екатерина II?","correctAnswer":"Вольтер"}
{"wrongAnswers":["Ахтамар","Эривань","Ани"],"question":"Как называлась столица древнего государства Великая Армения?","correctAnswer":"Армавир"}
{"wrongAnswers":["Балка","Арка","Остов"],"question":"Какое из этих слов обозначает также и род деревьев?","correctAnswer":"Каркас"}
{"wrongAnswers":["Холмогоры","Оренбург","Жостово"],"question":"Какой Российский город с 13 века славится Золотой вышивкой по материи?","correctAnswer":"Торжок"}
{"wrongAnswers":["Сотерн","Алиготе","Рислинг"],"question":"Какое из этих вин относится к красным?","correctAnswer":"Кларет"}
{"wrongAnswers":["Корицевы","Мускатовы","Кунжутовы"],"question":"Какие горы существуют на белом свете?","correctAnswer":"Кардамоновы"}
{"wrongAnswers":["1","3","4"],"question":"Сколько человек первыми достигли вершины Эвереста в 1953 году?","correctAnswer":"2"}
{"wrongAnswers":["Шпроты","Анчоусы","Килька"],"question":"Под каким из этих названий идет на закуску плотва?","correctAnswer":"Вобла"}
{"wrongAnswers":["Скорость твердения бетона","Площадь треугольника","Угол между двумя плоскостями"],"question":"Что можно вычислить по формуле Герона?","correctAnswer":"Площадь треугольника"}
{"wrongAnswers":["дерюжная","лыковая","бархатная"],"question":"Какая бывает правда?","correctAnswer":"сермяжная"}
{"wrongAnswers":["Жмых","Отруби","Клещевина"],"question":"Как называется белковая часть пшеничной муки?","correctAnswer":"Клейковина"}
{"wrongAnswers":["интеллектуальные технологии","интернет-телефония","интернет-технологии"],"question":"Как правильно расшифровывается модное сейчас сокращение IT?","correctAnswer":"информационные технологии"}
{"wrongAnswers":["Моисей","Самуил","Давид"],"question":"Кто считается автором Книги Притчей Ветхого Завета?","correctAnswer":"Соломон"}
{"wrongAnswers":["В рентгеновскиx","В лучаx славы","В солнечныx"],"question":"В какиx лучаx светятся отдельные защитные знаки денежныx купюр?","correctAnswer":"В ультрафиолетовыx"}
{"wrongAnswers":["Апрель","Март","Май"],"question":"В каком месяце в Петербурге бывают Белые ночи?","correctAnswer":"Июнь"}
{"wrongAnswers":["серенада","комедия","романс"],"question":"Какое слово переводится с греческого как «козлиная песнь»?","correctAnswer":"трагедия"}
{"wrongAnswers":["4","1","2"],"question":"Сколько цветов используется в классификации вин?","correctAnswer":"3"}
{"wrongAnswers":["Amoco","Getty","Shell"],"question":"Какая компания слилась с компанией Exxon для создания крупнейшей нефтяной корпорации?","correctAnswer":"Mobil"}
{"wrongAnswers":["1953 г.","1950 г.","1947 г."],"question":"В каком году была возведена печально известная \"Берлинская стена\"?","correctAnswer":"1961 г."}
{"wrongAnswers":["Луис Армстронг","Дюк Эллингтон","Каунт Бейси"],"question":"Кто из этих знаменитых джазовых музыкантов играл преимущественно на кларнете?","correctAnswer":"Бенни Гудмен"}
{"wrongAnswers":["Москва","Рязань","Тверь"],"question":"В каком древнерусском городе существовала демократическая форма правления?","correctAnswer":"Новгород"}
{"wrongAnswers":["5","9","11"],"question":"Сколько символов используется в системе римских чисел?","correctAnswer":"7"}
{"wrongAnswers":["Юпитер","Уран","Сатурн"],"question":"Какая из этих планет наиболее удалена от Солнца?","correctAnswer":"Нептун"}
{"wrongAnswers":["вискоза","нейлон","капрон"],"question":"Как называется синтетическое волокно, которое разработала Лаборатория высокомолекулярных соединений Академии наук СССР?","correctAnswer":"лавсан"}
{"wrongAnswers":["\"Государь\"","\"Домострой\"","\"Четьи-Минеи\""],"question":"Как называлась первая книга, напечатанная Иваном Федоровым?","correctAnswer":"\"Апостол\""}
{"wrongAnswers":["Ахиллес","Тесей","Парис"],"question":"Именем какого из этих мифических героев названо созвездие?","correctAnswer":"Персей"}
{"wrongAnswers":["конь","слон","король"],"question":"Какая фигура стоит в начале шахматной партии на поле d8?","correctAnswer":"ферзь"}
{"wrongAnswers":["Аденауэр","Коль","Шредер"],"question":"Кто из федеральных канцлеров ФРГ был удостоен Нобелевской премии мира?","correctAnswer":"Брандт"}
{"wrongAnswers":["\"Современник\"","\"Ленком\"","МХАТ"],"question":"В каком театре играет О.Басилашвили?","correctAnswer":"БДТ"}
{"wrongAnswers":["5","15","25"],"question":"На сколько лет нож для консервных банок появился позже самих банок?","correctAnswer":"45"}
{"wrongAnswers":["Ермолка","Чалма","Феска"],"question":"Какой из перечисленных головных уборов имеет поля?","correctAnswer":"Канотье"}
{"wrongAnswers":["Футбол","Велоспорт","Теннис"],"question":"В каком виде спорта разыгрывают кубок Стэнли?","correctAnswer":"Хоккей"}
{"wrongAnswers":["Волк","дядя Стёпа","крокодил Гена"],"question":"Какой мультгерой живёт в доме 8/16?","correctAnswer":"кот Леопольд"}
{"wrongAnswers":["Антракоз","Мизантроп","Антропоноз"],"question":"Какое из этих слов является синонимом слова \"людоед\"?","correctAnswer":"Антропофаг"}
{"wrongAnswers":["Астурия","Мурсия","Галисия"],"question":"Какой географической регион не входит в состав Испании?","correctAnswer":"Аквитания"}
{"wrongAnswers":["Эйзенхауэр","Клинтон","Рейган"],"question":"Кто из этих американских президентов \"правил\" только один срок?","correctAnswer":"Буш (старший)"}
{"wrongAnswers":["В козлёночка","В волка","В оленя"],"question":"В кого по замыслу волшебника должен был превратиться главный герой фильма \"Обыкновенное чудо\"?","correctAnswer":"В медведя"}
{"wrongAnswers":["Плащ","Туча","Скипетр"],"question":"У Зевса была эгида. Что такое эгида?","correctAnswer":"Щит"}
{"wrongAnswers":["ихтиолог","кинолог","орнитолог"],"question":"Какой из этих учёных изучает насекомых?","correctAnswer":"энтомолог"}
{"wrongAnswers":["4","6","7"],"question":"Сколько было детей у Николая Второго?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["Сердобольный друг","Знатный благодетель","Вежливый полицейский"],"question":"Как называется сборник рассказов О. Генри?","correctAnswer":"Благородный жулик"}
{"wrongAnswers":["Левой ноги","Правого колена","Указательного пальца"],"question":"Какое правило определяет направление силы, действующей на проводник с током в магнитном поле?","correctAnswer":"Левой руки"}
{"wrongAnswers":["Свинина","Баранина","Конина"],"question":"Из какого мяса готовят классический бефстроганов?","correctAnswer":"Говядина"}
{"wrongAnswers":["Царскосельский","Александровский","Эрмитаж"],"question":"Какой сад находится в стенах московского Кремля?","correctAnswer":"Тайницкий"}
{"wrongAnswers":["Штрафной","Пенальти","Угловой"],"question":"Перед каким ударом футбольный комментатор обычно напоминает \"Прямой не идёт\"?","correctAnswer":"Свободный"}
{"wrongAnswers":["хрящи","зубы","кость"],"question":"Рог носорога преимущественно состоит из того же вещества, что и...","correctAnswer":"волосы"}
{"wrongAnswers":["30,48","81,44","96,84"],"question":"Сколько сантиметров в 1 ярде?","correctAnswer":"91,44"}
{"wrongAnswers":["Билетёром","Суфлёром","Режиссёром"],"question":"Кем был Леонид Гайдай в Иркутском драматическом театре на заре своей карьеры?","correctAnswer":"Актёром"}
{"wrongAnswers":["Анри Мари Бейль","Сэмоэл Ленгхорн Клеменс","Эмиль Эрзог"],"question":"Как звали знаменитого О.Генри до его дебюта в литературе?","correctAnswer":"Уильям Синди Портер"}
{"wrongAnswers":["Баскетбол","Бейсбол","Америк. футбол"],"question":"Какая игра зародилась в 1895 г. в США?","correctAnswer":"Волейбол"}
{"wrongAnswers":["Живой труп","Воскресение","Война и мир"],"question":"Какой роман Л.Толстого начинается словами \"все смешалось в доме Облонскиx\"?","correctAnswer":"Анна Каренина"}
{"wrongAnswers":["\"Терминатор\"","\"Матрица\"","\"Чужой\""],"question":"Частью какой киноэпопеи стал х/ф \"Атака клонов\"?","correctAnswer":"\"Звёздные войны\""}
{"wrongAnswers":["Нью-Йорк","Иллинойс","Техас"],"question":"Какой самый населенный штат США?","correctAnswer":"Калифорния"}
{"wrongAnswers":["боксёрки","кеды","лыжные ботинки"],"question":"Какая спортивная обувь числилась в 1526 году в гардеробе английского короля Генриха VIII?","correctAnswer":"бутсы"}
{"wrongAnswers":["Иван Грозный","Борис Годунов","Николай II"],"question":"Начало правления какого царя описывается в опере Мусоргского \"Хованщина\"?","correctAnswer":"Пётр I"}
{"wrongAnswers":["папиросы","сигареты","трубку"],"question":"Что курил премьер-министр Великобритании Уинстон Черчилль?","correctAnswer":"сигары"}
{"wrongAnswers":["1990","1985","1917"],"question":"В каком году, постановлением Верховного Совета России, город на Неве вновь стал называться Санкт-Петербургом?","correctAnswer":"1991"}
{"wrongAnswers":["Синдикат","Трест","Концерн"],"question":"Как в дореволюционной России назывался письменный вызов на дуэль?","correctAnswer":"Картель"}
{"wrongAnswers":["Флегматическая","Холерическая","Сангвиническая"],"question":"Как Пётр Ильич Чайковский назвал свою серенаду для скрипки с оркестром си-бемоль минор?","correctAnswer":"Меланхолическая"}
{"wrongAnswers":["Санкт-Петербург","Москва","Красноярск"],"question":"Какой русский город изображён на купюре достоинством в 1000 рублей?","correctAnswer":"Ярославль"}
{"wrongAnswers":["зеркала","антикрыло","видеокамеру"],"question":"Что устанавливают в болиде «Формулы-1» уже после того, как пилот занял в кабине?","correctAnswer":"руль"}
{"wrongAnswers":["Альпы","Аппалачи","Гималаи"],"question":"Какая горная система самая протяженная на Земле?","correctAnswer":"Анды"}
{"wrongAnswers":["Фрэнсис Дрейк","Фернан Магеллан","Христофор Колумб"],"question":"Какому знаменитому путешественнику король пожаловал герб с надписью: \"Ты первый меня обогнул\"?","correctAnswer":"Хуан Себастьян Элькано"}
{"wrongAnswers":["Виталий Соломин","Вячеслав Тихонов","Ефим Копелян"],"question":"Какой актёр читал закадровый текст в фильме «Берегись автомобиля»?","correctAnswer":"Юрий Яковлев"}
{"wrongAnswers":["Дания","Швеция","Канада"],"question":"Какая из стран в 1893 году впервые дала женщинам право голоса?","correctAnswer":"Новая Зеландия"}
{"wrongAnswers":["Красное","Желтое","Адриатическое"],"question":"В каком море находится полуостров Ямал?","correctAnswer":"Карское"}
{"wrongAnswers":["Лихтенштейн","Андора","Монако"],"question":"Какая из этих стран не княжество?","correctAnswer":"Люксембург"}
{"wrongAnswers":["Пеплу","Барону","Актёру"],"question":"Какому персонажу пьесы «На дне» принадлежит фраза «Человек! Это \u2014 великолепно! Это звучит\u2026 гордо!»?","correctAnswer":"Сатину"}
{"wrongAnswers":["Армейского снабженца","Страхового агента","Склочника"],"question":"Кого раньше называли инсургентом?","correctAnswer":"Повстанца"}
{"wrongAnswers":["Метафизика","Экзистенциализм","Эпистемология"],"question":"Какая ветвь философии включает в себя изучение этики и эстетики?","correctAnswer":"Аксиология"}
{"wrongAnswers":["Александров","Дунаевский","Мокроусов"],"question":"Марш Буденного написал композитор:","correctAnswer":"Покрасс"}
{"wrongAnswers":["Римской","Османской","Китайской"],"question":"От какой империи Россия унаследовала двуглавого орла на гербе?","correctAnswer":"Византийской"}
{"wrongAnswers":["Азербайджан","Казахстан","Грузия"],"question":"С какой из этих стран не имеет сухопутную границу Российская Федерация?","correctAnswer":"Армения"}
{"wrongAnswers":["Миссисипи","Нил","Янцзы"],"question":"Речной ареал Анаконды?","correctAnswer":"Амазонка"}
{"wrongAnswers":["Псамафа","Деспина","Деймос"],"question":"Какое из перечисленных небесных тел является спутником Юпитера?","correctAnswer":"Каллисто"}
{"wrongAnswers":["Левон Тер-Петросян","Гейдар Алиев","Иосиф Сталин"],"question":"Какой из этих политиков имел прозвище \"седой лис\"?","correctAnswer":"Эдурад Шеварнадзе"}
{"wrongAnswers":["Невары","Бхотия","Мяо"],"question":"Какой из этих народов населяет территорию Шри-Ланки?","correctAnswer":"Ведды"}
{"wrongAnswers":["Белгородская обл.","Брянская обл","Мордовия"],"question":"В каком регионе России находится постоянно поминаемый всуе Урюпинск?","correctAnswer":"Волгоградская обл."}
{"wrongAnswers":["Инкунабулы","Фолианты","Археотипы"],"question":"Каково условное название европейских печатных книг, изданных с 1 января 1501 года до 1 января 1551 года?","correctAnswer":"Палеотипы"}
{"wrongAnswers":["Спасская","Эйфелева","Останкинская"],"question":"Какая из перечисленных башен самая низкая?","correctAnswer":"Пизанская"}
{"wrongAnswers":["Шкура животного","Пшенная каша","Самодельная водка"],"question":"Что такое дерюга?","correctAnswer":"Грубый холст"}
{"wrongAnswers":["Ливерпуль","Спартак","Реал"],"question":"Тренером какого футбольного клуба является Алекс Фергюсон?","correctAnswer":"Манчестер"}
{"wrongAnswers":["Бизнесменам","Стоматологам","Экологам"],"question":"Кому в США присуждается Пулитцеровская премия?","correctAnswer":"Журналистам"}
{"wrongAnswers":["Плащ","Мундир","Пиджак"],"question":"Какую одежду запретил носить Павел 1, т.к. \"именно они совершили французскую революцию\"?","correctAnswer":"Жилет"}
{"wrongAnswers":["Казанский вокзал","Киевский вокзал","Спасская башня"],"question":"На каком здании Москвы в 1953 году были установлены самые большие башенные часы в стране?","correctAnswer":"МГУ"}
{"wrongAnswers":["Ролан Гаррос","Чемпионат США","Чемпионат Австралии"],"question":"На каком турнире Большого шлема установлен абсолютный рекорд продолжительности теннисного матча \u2014 больше 11 часов?","correctAnswer":"Уимблдон"}
{"wrongAnswers":["\"Крест Грюнвальда\" (Польша)","\"Плайя Хирон\" (Куба)","\"Ожерелье Нила\" (Египет)"],"question":"Какого ордена не было у первого советского космонавта Юрия Гагарина?","correctAnswer":"\"Орден двойного дракона\" (Китай)"}
{"wrongAnswers":["Аллегро","Модерато","Анданте"],"question":"Какой из этих музыкальных темпов самый медленный?","correctAnswer":"Ленто"}
{"wrongAnswers":["Галльское племя","Венесуэльские индейцы","Деньги-ракушки у маори"],"question":"Что такое или кто такие монегаски?","correctAnswer":"Граждане Монако"}
{"wrongAnswers":["физика","экономика","медицина"],"question":"За достижения в какой науке Эрнест Резерфорд получил Нобелевскую премию?","correctAnswer":"химия"}
{"wrongAnswers":["дом","женщины","власть"],"question":"Что означает слово \"гарем\" в переводе на русский?","correctAnswer":"запрет"}
{"wrongAnswers":["1839-1881","1840-1893","1891-1953"],"question":"Укажите годы жизни Н.И. Лобачевского?","correctAnswer":"1792-1856"}
{"wrongAnswers":["блуждающий","добавочный","отводящий"],"question":"Какой нерв отсутствует в организме человека?","correctAnswer":"собирающий"}
{"wrongAnswers":["Улыбки летней ночи","Персона","Стыд"],"question":"Назовите фильм Ингмара Бергмана, в котором одну из главных ролей исполнила Ингрид Бергман?","correctAnswer":"Осенняя соната"}
{"wrongAnswers":["Сев.-Зап. Африка","Западная Европа","Центр. Америка"],"question":"В каком регионе были найдены остатки ГИГАНТОПИТЕКА?","correctAnswer":"Юго-Вост. Азия"}
{"wrongAnswers":["3","2","1"],"question":"Сколько штатов в США имеют в своем названии слово \"New\"?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Ярославль","Владимир","Суздаль"],"question":"Какой из этих городов не входит в \"Золотое кольцо России\"?","correctAnswer":"Рязань"}
{"wrongAnswers":["Смоленск","Волоколамск","Брянск"],"question":"Близ какого города произошло Бородинское сражение?","correctAnswer":"Можайск"}
{"wrongAnswers":["Писать","Решать","Думать"],"question":"Название компьютер происходит от английского слова ...","correctAnswer":"Считать"}
{"wrongAnswers":["Бег лошади","Орг. краска","Муз. инструмент"],"question":"Что такое коленкор?","correctAnswer":"Х/б ткань"}
{"wrongAnswers":["Карелии","Удмуртии","Коми"],"question":"Президентом какой республики в составе РФ являлся Н.В. Федоров?","correctAnswer":"Чувашии"}
{"wrongAnswers":["Кики","Коко","Куку"],"question":"Как зовут бразильского футболиста, ставшего лучшим игроком мира в 2007 году?","correctAnswer":"Кака"}
{"wrongAnswers":["Кума","Свояченица","Невестка"],"question":"Как называют сестру мужа?","correctAnswer":"Золовка"}
{"wrongAnswers":["Рутений","Осмий","Палладий"],"question":"Какой из этих химических элементов не относится к платиновым металлам?","correctAnswer":"Рений"}
{"wrongAnswers":["Париж","Мадрид","Петербург"],"question":"В какой город нужно отправиться, чтобы увидеть «Сикстинскую Мадонну» Рафаэля?","correctAnswer":"Дрезден"}
{"wrongAnswers":["Алан Прост","Джекки Стюарт","Найджел Мэнселл"],"question":"Кто из этих бывших героев \"Формулы-1\" основал собственную авиалинию??","correctAnswer":"Ники Лауда"}
{"wrongAnswers":["Невод","Верша","Трал"],"question":"Какой из этих рыболовных сетей можно пользоваться только вдвоем?","correctAnswer":"Бредень"}
{"wrongAnswers":["в Аргентине","в Испании","в Бразилии"],"question":"Где зародился танец румба?","correctAnswer":"на Кубе"}
{"wrongAnswers":["3 - 4 часа","5 часов","неограничено"],"question":"На какое время можно наложить кровоостанавливающий жгут?","correctAnswer":"1.5 часа"}
{"wrongAnswers":["для создания ритма","для настройки инструмента","для усиления звука"],"question":"Для чего музыканту используют сурдину?","correctAnswer":"для приглушения звука"}
{"wrongAnswers":["Ливан","Египет","Сирия"],"question":"В какой из этих стран вы будете расплачиваться не фунтами?","correctAnswer":"Мальта"}
{"wrongAnswers":["15","23","11"],"question":"Какое число в Италии считается несчастливым?","correctAnswer":"17"}
{"wrongAnswers":["Барбадос","Гондурас","Антигуа и Барбуда"],"question":"Какое из этих государств имеет столицу, которая называется Бельмопан?","correctAnswer":"Белиз"}
{"wrongAnswers":["Анцианы","Пополаны","Гвельфы"],"question":"Кто нанес поражение флорентийцам в битве при Монтаперти 4 сентября 1260 года?","correctAnswer":"Гибеллины"}
{"wrongAnswers":["В.А.Моцарт","С.Д.Верди","Г.Берлиоз"],"question":"Кто написал реквием, будучи аббатом?","correctAnswer":"Ф.Лист"}
{"wrongAnswers":["Фосфор","Кислород","Кремний"],"question":"Какой элемент нагревают вместе с каучуком в процессе вулканизации?","correctAnswer":"Сера"}
{"wrongAnswers":["смешивают краски","сверлят отверстия","ремонтируют часы"],"question":"Что обычно делают с помощью позумента?","correctAnswer":"украшают одежду"}
{"wrongAnswers":["Австрия","Швеция","Франция"],"question":"В какой стране прошли зимние Олимпийские игры в 2010 году?","correctAnswer":"Канада"}
{"wrongAnswers":["Южная Африка","Индонезия","Суринам"],"question":"Какая страна некогда назвывалась \"Новая Голландия\"?","correctAnswer":"Австралия"}
{"wrongAnswers":["Инд","Днепр","Волга"],"question":"Какая из этих рек течёт с юга на север?","correctAnswer":"Нил"}
{"wrongAnswers":["Итальянский","Татарский","Это слово русское"],"question":"Из какого языка пришло в русский язык слово \"караван\"?","correctAnswer":"Персидский"}
{"wrongAnswers":["для подводников","для танкистов","для артиллеристов"],"question":"Для кого были изготовлены первые шариковые ручки?","correctAnswer":"для лётчиков"}
{"wrongAnswers":["Хром","Титан","Цинк"],"question":"Какой металл, кроме меди, присутствует в мельхиоровой посуде?","correctAnswer":"Никель"}
{"wrongAnswers":["Вятка","Вишера","Белая"],"question":"Какая из этих рек - приток Оки, а не Камы?","correctAnswer":"Мокша"}
{"wrongAnswers":["Престо","Виваче","Аллегро"],"question":"Какой музыкальный темп соответствует спокойному шагу?","correctAnswer":"Анданте"}
{"wrongAnswers":["Действия под Тулоном","Осада Санта-Крус","Битва при Абукире"],"question":"В какой битве Горацио Нельсон потерял правый глаз?","correctAnswer":"Осада Кальви"}
{"wrongAnswers":["\"Болгарские помидоры\"","\"Молдавские кабачки\"","\"Астраханские арбузы\""],"question":"Какое название имеет определённый мотив набивного рисунка?","correctAnswer":"\"Турецкие огурцы\""}
{"wrongAnswers":["Медаль","Кокарда","Аксельбант"],"question":"Как в средневековой Европе называли организацию монахов и рыцарей?","correctAnswer":"Орден"}
{"wrongAnswers":["36","42","33"],"question":"Какое число получается при сложении цифр, указанныx на диске телефона?","correctAnswer":"45"}
{"wrongAnswers":["Песеты","Куруши","Центы"],"question":"Из чего состоит французский франк?","correctAnswer":"Сантимы"}
{"wrongAnswers":["Тунис","Мали","Камерун"],"question":"Какая африканская страна стала независимой от Франции в 1962г. после 7 лет войны?","correctAnswer":"Алжир"}
{"wrongAnswers":["Свинец","Медь","Кобальт"],"question":"Изделие из какого металла рассыпается в порошок при температуре -33 градуса по Цельсию?","correctAnswer":"Олово"}
{"wrongAnswers":["Марка","Гульден","Крона"],"question":"Как называется швейцарская валюта?","correctAnswer":"Франк"}
{"wrongAnswers":["Карл","Гюнтер","Роберт"],"question":"Как звали главного героя романа \"Франкенштейн\"?","correctAnswer":"Виктор"}
{"wrongAnswers":["северной","западной","восточной"],"question":"Какой крайней точкой территории СССР был город Кушка?","correctAnswer":"южной"}
{"wrongAnswers":["Псковское","Онежское","Ладожское"],"question":"На льду какого озера состоялось Ледовое побоище?","correctAnswer":"Чудское"}
{"wrongAnswers":["Абома","Крайт","Щитомордник"],"question":"Кто из перечисленных не змея?","correctAnswer":"Чаквелла"}
{"wrongAnswers":["Кения","Танзания","Уганда"],"question":"В какой из этих стран суахили не является одним из официальных языков?","correctAnswer":"Мозамбик"}
{"wrongAnswers":["Иберов","Этрусков","Даков"],"question":"Вождем антиримского восстания каких племен был Верцингеториг?","correctAnswer":"Галлов"}
{"wrongAnswers":["Киев","Санкт-Петербург","Ярославль"],"question":"Какой город - конечный пункт маршрута фирменного поезда \"Россия\", отправляющегося из Москвы?","correctAnswer":"Владивосток"}
{"wrongAnswers":["белый","зелёный","голубой"],"question":"В какой цвет традиционно окрашены венецианские гондолы?","correctAnswer":"чёрный"}
{"wrongAnswers":["Легат","Пастор","Викарий"],"question":"Как называют приходского католического священника?","correctAnswer":"Кюре"}
{"wrongAnswers":["Аристотель","Ж.Боден","К.Маркс"],"question":"Кто из названных теоретиков впервые чётко размежевал политику и мораль?","correctAnswer":"Н.Макиавелли"}
{"wrongAnswers":["Карнеги-холл","Олимпия","Медисон-сквер-гарден"],"question":"Какой из знаменитых концертных залов находится в Лондоне?","correctAnswer":"Альберт-холл"}
{"wrongAnswers":["деньги","войну","животных"],"question":"Кого или что ненавидит мизантроп?","correctAnswer":"людей"}
{"wrongAnswers":["Испанцев","Австрийцев","Германцев"],"question":"От кого Суворов освободил Италию?","correctAnswer":"Французов"}
{"wrongAnswers":["Шаинский","Дунаевский","Тухманов"],"question":"Кто написал музыку к песне \"Подмосковные вечера\"?","correctAnswer":"Соловьев-Седой"}
{"wrongAnswers":["котильон","венский вальс","па-де-грас"],"question":"Какой танец начинается с хоровода, продолжается \"воротцами\" и заканчивается призывом: \"Дамы, налево!\"?","correctAnswer":"мазурка"}
{"wrongAnswers":["Четыре","Две","Одна"],"question":"Сколько белых полосок на воротнике матроса российского флота?","correctAnswer":"Три"}
{"wrongAnswers":["Норильск","Салехард","Анадырь"],"question":"Рядом с каким населённым пунктом России стоит обелиск с надписью \"Полюс холода\"?","correctAnswer":"Оймякон"}
{"wrongAnswers":["19 декабря","21 декабря","22 декабря"],"question":"Когда герой романа \"Вокруг света за 80 дней\" Ф.Фогг вернулся в Лондон, выехав из него 2 октября?","correctAnswer":"20 декабря"}
{"wrongAnswers":["Панама","Мексика","Испания"],"question":"Национальным головным убором какой страны является панама?","correctAnswer":"Эквадор"}
{"wrongAnswers":["А.Эйнштейна","Н.Бора","М.Планка"],"question":"В чьей лаборатории много лет работал наш великий физик П.Л.Капица?","correctAnswer":"Э.Резерфорда"}
{"wrongAnswers":["Мамонтов","Нижинский","Фокин"],"question":"Кто организовал зарубежные \"русские сезоны\", прославившие в начале XX века русский балет?","correctAnswer":"Дягилев"}
{"wrongAnswers":["Садовое","МКАД","Третье"],"question":"Какое из транспортных колец Москвы не замкнуто?","correctAnswer":"Бульварное"}
{"wrongAnswers":["Бразилия","США","Италия"],"question":"Где проходил ЧМ по футболу в 1986 году?","correctAnswer":"Мексика"}
{"wrongAnswers":["В мизинце","В глазу","В языке"],"question":"Где находится самая маленькая мышца человеческого тела?","correctAnswer":"В ухе"}
{"wrongAnswers":["США","Япония","Англия"],"question":"Какая страна запустила первую межпланетную космическую станцию к Венере?","correctAnswer":"СССР"}
{"wrongAnswers":["С первой","С четвёртой","Со второй"],"question":"С какой попытки Ю.Деточкину удалось угнать машину Д.Семицветова в к/ф \"Берегись автомобиля\"?","correctAnswer":"С третьей"}
{"wrongAnswers":["Америка","Азия","Европа"],"question":"В какой части света находится наибольшее количество стран?","correctAnswer":"Африка"}
{"wrongAnswers":["42 км.","64 км.","124 км"],"question":"Какова примерная длина Панамского канала?","correctAnswer":"82 км."}
{"wrongAnswers":["Агрессор","Волк","Бандит"],"question":"Долгое время лидером фовизма являлся живописец Анри Матисс. От какого слова произошло название этого течения?","correctAnswer":"Хищник"}
{"wrongAnswers":["картофель","спаржу","помидоры"],"question":"Какие овощи 31 октября 2002 года американец Стивен Кларк целый час резал в прямом эфире и попал в Книгу Гиннесса?","correctAnswer":"тыквы"}
{"wrongAnswers":["прелестница","проказница","девственница"],"question":"Какое второе название травянистого растения анемона?","correctAnswer":"ветреница"}
{"wrongAnswers":["Горы","Острова","Научные станции"],"question":"Какие части Антарктики были названы именами Фильхнера, Ларсена и Шеклтона?","correctAnswer":"Ледники."}
{"wrongAnswers":["Камбала","Морской окунь","Морская колюшка"],"question":"Рыба, которая мечет икру только в Саргассовом море.","correctAnswer":"Угорь"}
{"wrongAnswers":["9","11","15"],"question":"Сколько полос было на первом флаге США?","correctAnswer":"13"}
{"wrongAnswers":["Великобритания","Франция","Греция"],"question":"Какой стране принадлежит остров Эльба-место ссылки Наполеона?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Неон","Водород","Аргон"],"question":"Какой газ обнаружен сначала на Солнце, и лишь через четверть века - на Земле?","correctAnswer":"Гелий"}
{"wrongAnswers":["Министерство финансов","Военное министерство","Министерство путей сообщения"],"question":"Какое министерство возглавлял Пётр Столыпин, когда стал председателем Совета министров Российской империи?","correctAnswer":"Министерство внутренних дел"}
{"wrongAnswers":["Исаак Ньютон","Христиан Гюйгенс","Иоганн Бернулли"],"question":"Кто подсказал Дени Папену конструкцию паровой машины?","correctAnswer":"Готфрид Лейбниц"}
{"wrongAnswers":["Квадрат","Эллипс","Круг"],"question":"Какая фигура была предметом задач, из которых исторически сложилась тригонометрия?","correctAnswer":"Треугольник"}
{"wrongAnswers":["Адмиралтейство","Смольный институт","Казанский собор"],"question":"Какой из этих архитектурных памятников Санкт-Петербурга построен Огюстом Монферраном?","correctAnswer":"Исаакиевский собор"}
{"wrongAnswers":["Лермонтова","Горького","Островского"],"question":"Чьи пьесы по заявлению Льва Толстого, были \"еще хуже\", чем у Шекспира?","correctAnswer":"Чехова"}
{"wrongAnswers":["Переход через Альпы","Взятие Измаила","Битва при Фокшанах"],"question":"Какая военная операция Александра Суворова была увековечена в его графском титуле?","correctAnswer":"Бой на реке Рымник"}
{"wrongAnswers":["Ровно сто","Двадцать пять","Целых пять"],"question":"Сколько стоило (в рублях) новое платье кошки из \"Кошкиного дома\" С. Я. Маршака?","correctAnswer":"Тысячу"}
{"wrongAnswers":["Мик Джаггер","Боб Дилан","Элтон Джон"],"question":"Кто в 1943 году победил в конкурсе юных талантов на ярмарке штатов Алабама и Миссисипи?","correctAnswer":"Элвис Пресли"}
{"wrongAnswers":["Сапсан","Балобан","Кречет"],"question":"Какой из этих соколов - самый маленький?","correctAnswer":"Чеглок"}
{"wrongAnswers":["Австралия","Швеция","Швейцария"],"question":"В какой стране находится национальный парк Банф?","correctAnswer":"Канада"}
{"wrongAnswers":["соснопилы","частоколы","долбоклюи"],"question":"Как Урфин Джюс называл своих деревянных солдат?","correctAnswer":"дуболомы"}
{"wrongAnswers":["Филькина грамота","Федорино горе","Тришкин кафтан"],"question":"Что стало символом навязчивого гостеприимства?","correctAnswer":"Демьянова уха"}
{"wrongAnswers":["Кавалерия","Флот","Артиллерия"],"question":"Какие войска в дореволюционной России назывались \"инфантерией\"?","correctAnswer":"Пехота"}
{"wrongAnswers":["Столица православия","Златоглавая","Третий Рим"],"question":"Какое почетно-торжественное название получила Москва в начале 18-го века, после переноса столицы России в Санкт-Петербург?","correctAnswer":"Первопрестольная"}
{"wrongAnswers":["Дурачок","Скотина","Гад"],"question":"Как домочадцы Чехова прозвали мангуста, привезённого писателем с Цейлона?","correctAnswer":"Сволочь"}
{"wrongAnswers":["Брюссель","Эдинбург","Дрезден"],"question":"В каком городе проводятся ежегодные музыкальные фестивали имени Моцарта?","correctAnswer":"Зальцбург"}
{"wrongAnswers":["Мраморное с Черным","Эгейское с Черным","Эгейское со Средиземным"],"question":"Какие моря соединяет пролив Дарданеллы?","correctAnswer":"Эгейское с Мраморным"}
{"wrongAnswers":["Жанна","Элиза","Луиза"],"question":"Как звали госпожу Бовари?","correctAnswer":"Эмма"}
{"wrongAnswers":["Рубенс","Рембрандт","Ренуар"],"question":"Картина какого из этих художников была продана на аукционе в наше время за самую высокую цену?","correctAnswer":"Ван Гог"}
{"wrongAnswers":["Сатрапы","Апологеты","Эпигоны"],"question":"Как назывались полководцы Александра Македонского, боровшиеся за власть после его смерти?","correctAnswer":"Диадохи"}
{"wrongAnswers":["Лисьи","Верблюжьи","Заячьи"],"question":"Шестнадцать вулканических островов в восточной части Тихого океана называются Галапагосскими. Как это слово переводится с испанского?","correctAnswer":"Черепашьи"}
{"wrongAnswers":["Кожаное кресло","Женское портмоне","Открытая легкая повозка"],"question":"Что такое портшез?","correctAnswer":"Вид паланкина"}
{"wrongAnswers":["Проезжий","Центральный","Западный"],"question":"Что обозначает название знаменитой московской улицы \"Арбат\"?","correctAnswer":"Пригородный"}
{"wrongAnswers":["Баренцево","Мраморное","Лаптевых"],"question":"Море, на котором стоит порт Владивосток.","correctAnswer":"Японское"}
{"wrongAnswers":["КамАЗ","БелАЗ","МАЗ"],"question":"На каком самосвале возил по Москве шофёр Хачикян лётчика Мизандари в фильме «Мимино»?","correctAnswer":"КрАЗ"}
{"wrongAnswers":["Диана","Юнона","Веста"],"question":"Какая богиня в римской мифологии соответствует греческой Деметре?","correctAnswer":"Церера"}
{"wrongAnswers":["Бухара","Коканд","Ташкент"],"question":"В каком городе Тамерлан основал столицу своего государства?","correctAnswer":"Самарканд"}
{"wrongAnswers":["чувак","чубак","чуб"],"question":"Какое русское слово подарило имя персонажу киноэпопеи «Звёздные войны» Чубакке?","correctAnswer":"собака"}
{"wrongAnswers":["Киевская","Львовская","Луганская"],"question":"В какой области находится город Миргород?","correctAnswer":"Полтавская"}
{"wrongAnswers":["Амур","Меконг","Янцзы"],"question":"Какую реку называют \"жёлтой рекой\"?","correctAnswer":"Хуанхэ"}
{"wrongAnswers":["Рауля","Рональдинио","Терри"],"question":"Кого ударил головой Зинедин Зидан в финале чемпионата мира по футболу 2006?","correctAnswer":"Матерацци"}
{"wrongAnswers":["Чайковский","Римский-Корсаков","Мусоргский"],"question":"Кто из этих композиторов -автор оперы \"Русалка\"?","correctAnswer":"Даргомыжский"}
{"wrongAnswers":["Гёте","Бодлер","Шиллер"],"question":"Какой поэт добровольно провёл целую ночь в одной из венецианских тюрем?","correctAnswer":"Байрон"}
{"wrongAnswers":["Лошади","Обезьяны","Тигра"],"question":"В каком году свершилась Великая Октябрьская Социалистическая революция?","correctAnswer":"Змеи"}
{"wrongAnswers":["Чарльз","Джордж","Ричард"],"question":"Как звали одного из сподвижников Петра I, генерала и контр-адмирала Гордона, шотландца по происхождению?","correctAnswer":"Патрик"}
{"wrongAnswers":["критского быка","керинейскую лань","лернейскую гидру"],"question":"Кого убил Геракл, совершая свой первый подвиг?","correctAnswer":"немейского льва"}
{"wrongAnswers":["Путилов","Елисеев","Сытин"],"question":"Кто из перечисленных купцов основал известную на всю Москву булочную?","correctAnswer":"Филлипов"}
{"wrongAnswers":["Прыжки с шестом","Прыжки в высоту","Прыжки в длину"],"question":"В какой прыжковой дисциплине выступал олимпийский чемпион Виктор Санеев?","correctAnswer":"Тройной прыжок"}
{"wrongAnswers":["Серебро","Платина","Ртуть"],"question":"Какой элемент таблицы Менделеева имеет латинское название \"аурум\"?","correctAnswer":"Золото"}
{"wrongAnswers":["Тридцатые","Пятидесятые","Нулевые"],"question":"Какие широты Южного полушария называют \"ревущими\"?","correctAnswer":"Сороковые"}
{"wrongAnswers":["Капитанскую фуражку","Сменную обувь","Генеральский лампас"],"question":"Что, по мнению Наполеона, \"каждый солдат носит в своем ранце\"?","correctAnswer":"Маршальский жезл"}
{"wrongAnswers":["Соломония Сабурова","Софья Палеолог","Анастасия Романова"],"question":"Кто был матерью Ивана Грозного?","correctAnswer":"Елена Глинская"}
{"wrongAnswers":["263","205","170"],"question":"Какое приблизительно, в миллионах км, среднее расстояние от Марса до Солнца?","correctAnswer":"228"}
{"wrongAnswers":["Вид метеорита","Вид динозавра","Вид кривой вращения"],"question":"Что такое демантоид?","correctAnswer":"Драгоценный камень"}
{"wrongAnswers":["Академик-секретарь","Премьер","Спикер"],"question":"Как называется глава Российской Академии Наук?","correctAnswer":"Президент"}
{"wrongAnswers":["Мамай","Чингисхан","Тамерлан"],"question":"Кто основал государство Золотая Орда?","correctAnswer":"Батый"}
{"wrongAnswers":["Лярд","Масло","Ойл"],"question":"Назовите фамилию одного из автогонщиков \"Формулы-1\"","correctAnswer":"Сало"}
{"wrongAnswers":["Андорры","Бельгии","Монако"],"question":"Основателем королевской или княжеской династии какой страны стал бывший маршал Франции?","correctAnswer":"Швеции"}
{"wrongAnswers":["Капитан-командор","Капитан 1-го ранга","Контр-адмирал"],"question":"Какое звание было у российского полярного исследователя Семена Ивановича Челюскина?","correctAnswer":"Капитан 3-го ранга"}
{"wrongAnswers":["На северо-западе Италии","На западе Италии","На юге Италии"],"question":"Где находится Венеция?","correctAnswer":"На северо-востоке Италии"}
{"wrongAnswers":["На островах Зеленого Мыса","На островах Фиджи","На Кокосовых островах"],"question":"Где погиб знаменитый путешественник Фернан Магеллан?","correctAnswer":"На Филиппинских островах"}
{"wrongAnswers":["сияние","круг","свет"],"question":"Что представляет собой нимб, если перевести это слово с латыни?","correctAnswer":"облако"}
{"wrongAnswers":["атмосферное давление","влажность воздуха","количество осадков"],"question":"Что измеряют анемометром метеорологи?","correctAnswer":"скорость ветра"}
{"wrongAnswers":["Л. Предсердие","П. Желудочек","П. Предсердие"],"question":"Отдел сердца из которого кровь идет по большому кругу кровообращения?","correctAnswer":"Л. Желудочек"}
{"wrongAnswers":["Туба","Саксофон","Тромбон"],"question":"\"Прародителем\" какого музыкального инструмента была свирель?","correctAnswer":"Гобой"}
{"wrongAnswers":["Хоккей","Теннис","Баскетбол"],"question":"Каким видом спорта профессионально занимался известный тенор Зураб Соткилава?","correctAnswer":"Футбол"}
{"wrongAnswers":["Карл IX","Людовик XVI","Наполеон Бонапарт"],"question":"Кто произнес историческую фразу \"Париж стоит обедни\"?","correctAnswer":"Генрих IV"}
{"wrongAnswers":["Э. Нольде","П. Клее","Ф. Марк"],"question":"Кто из этих художников-экспрессионистов был гражданином Австрии?","correctAnswer":"О. Кокошка"}
{"wrongAnswers":["Легиону","Ворону","10 легионам"],"question":"Чему в древнерусском счете была равна тьма тем, т.е. тьма, возведенная в квадрат?","correctAnswer":"Колоде"}
{"wrongAnswers":["Бармалей","Джон Сильвер","Синьор Помидор"],"question":"Какой из этих книжных злодеев становился добрее после многократного чихания?","correctAnswer":"Карабас Барабас"}
{"wrongAnswers":["Леонида Гайдая","Эльдара Рязанова","Марка Захарова"],"question":"В фильмах какого режиссёра герои часто поют песню «На речке, на речке»?","correctAnswer":"Георгия Данелии"}
{"wrongAnswers":["\"Славься отечество!\"","\"Так будет всегда.\"","\"Союз вековой.\""],"question":"Какими словами завершается гимн Российской Федерации?","correctAnswer":"\"Мы гордимся тобой!\""}
{"wrongAnswers":["кнопки из панциря черепахи","её конструктор - Черепанов","на эмблеме изображён череп"],"question":"Из-за чего одну из разновидностей гармошки назвали черепашкой?","correctAnswer":"делали в Череповце"}
{"wrongAnswers":["Штраус","Кальман","Легар"],"question":"Кто из этих композиторов считается родоначальником оперетты?","correctAnswer":"Оффенбах"}
{"wrongAnswers":["Мать","Жена","Сводная сестра"],"question":"Кем Аполлону приходилась Артемида?","correctAnswer":"Сестра"}
{"wrongAnswers":["В. А. Жуковский","Г. Р. Державин","М. В. Ломоносов"],"question":"Согласно завещанию какого автора его знакомым вместе с извещением о смерти вручались его книги?","correctAnswer":"И. А. Крылов"}
{"wrongAnswers":["подсвечник","бра","канделябр"],"question":"Что подвешивает теннисист, посылая мяч на сторону соперника по высокой траектории?","correctAnswer":"свечу"}
{"wrongAnswers":["Виконт","Граф","Герцог"],"question":"Какой титул носил английский поэт Джордж Байрон?","correctAnswer":"Лорд"}
{"wrongAnswers":["«Потолок»","«Пол»","«Окно»"],"question":"Какой альбом группа «Пинк Флойд» записала в 1979 году?","correctAnswer":"«Стена»"}
{"wrongAnswers":["Хлестаков","Швохнев","Ихарев"],"question":"Как фамилия главного героя в \"Женитьбе\" Гоголя?","correctAnswer":"Подколесин"}
{"wrongAnswers":["Швейцария","Лихтенштейн","Андорра"],"question":": В какой из этих стран один из официальных языков соответствует названию страны?","correctAnswer":"Люксембург"}
{"wrongAnswers":["\"После бани\"","\"После бара\"","\"Возле бака\""],"question":"Какой рассказ написал Лев Толстой?","correctAnswer":"\"После бала\""}
{"wrongAnswers":["Вертолеты","Дирижабли","Аэростаты"],"question":"Какие летательные аппараты конструировал Отто Лилиенталь?","correctAnswer":"Планеры"}
{"wrongAnswers":["\"Последний из могикан\"","\"Вождь краснокожих\"","\"Зверобой\""],"question":"Какое из этих произведений написал Томас Майн Рид?","correctAnswer":"\"Белый вождь\""}
{"wrongAnswers":["Казахской","Молдавской","Армянской"],"question":"В какой республике СССР родилась певица Анна Герман?","correctAnswer":"Узбекской"}
{"wrongAnswers":["Жан Поль Бельмондо","Жан Маре","Луи де Фюнес"],"question":"Какой французский актёр участвовал в антифашистской борьбе?","correctAnswer":"Шарль Азнавур"}
{"wrongAnswers":["В Венесуэле","В Эквадоре","В Боливии"],"question":"Где родилась певица Шакира?","correctAnswer":"В Колумбии"}
{"wrongAnswers":["Мельбурн","Канберра","Аделаида"],"question":"Назовите самый большой по населению город Австралии","correctAnswer":"Сидней"}
{"wrongAnswers":["Рокеров","Диггеров","Скаутов"],"question":"Кого больше всего боялись в России немецкие солдаты во время Второй мировой войны?","correctAnswer":"Партизан"}
{"wrongAnswers":["Дагестан","Краснодарский край","Кабардино-Балкария"],"question":"В каком регионе России находится город Майкоп?","correctAnswer":"Адыгея"}
{"wrongAnswers":["Растения","Грибы","Простейшие"],"question":"К какому царству живой природы относятся кораллы?","correctAnswer":"Животные"}
{"wrongAnswers":["Швеция","Швейцария","Шри-Ланка"],"question":"В честь деревни какой страны назван элемент Sr?","correctAnswer":"Шотландия"}
{"wrongAnswers":["пасадобль","мазурку","кадриль"],"question":"Какой танец врачи некогда рекомендовали как средство от судорог?","correctAnswer":"тарантеллу"}
{"wrongAnswers":["Секунда","Час","Сутки"],"question":"Название какой единицы времени произошло от латинского слова \"маленький\"?","correctAnswer":"Минута"}
{"wrongAnswers":["Кронштадт","Клайпеда","Ленинград"],"question":"Какой город в мае 1941 года был главной базой Краснознамённого Балтийского флота?","correctAnswer":"Таллин"}
{"wrongAnswers":["Фагот","Бас-барабан","Корнет"],"question":"Какой из инструменов имеет порожек, подставку и пуговку?","correctAnswer":"Виолончель"}
{"wrongAnswers":["Аризона","Невада","Техас"],"question":"На территории какого штата США в июле 1945 г. было произведено первое в истории испытание атомного оружия?","correctAnswer":"Нью-Мехико"}
{"wrongAnswers":["Сербия","Болгария","Моравия"],"question":"В какой из этих стран глаголица существовала до конца 18-го века?","correctAnswer":"Хорватия"}
{"wrongAnswers":["Дружная","Мирная","Сильная"],"question":"От какого древне-скандинавского слова произошло имя Ольга?","correctAnswer":"Святая"}
{"wrongAnswers":["27 декабря","31 декабря","3 января"],"question":"В Германии до середины XVI века год начинался\u2026","correctAnswer":"25 декабря"}
{"wrongAnswers":["C","B","A"],"question":"При недостатке какого витамина возникает болезнь \"рахит\"?","correctAnswer":"D"}
{"wrongAnswers":["малахит","изумруд","алмаз"],"question":"Что представляет собой \"Большой треугольник\", найденный в 1842 году на Урале?","correctAnswer":"золотой самородок"}
{"wrongAnswers":["Пиковая дама","Евгений Онегин","Иван Сусанин"],"question":"Какую оперу поставил на сцене лондонского Ковент-Гардена Андрей Тарковский?","correctAnswer":"Борис Годунов"}
{"wrongAnswers":["К ударным","К духовым","К струнным щипковым"],"question":"К какой группе инструментов относится старинный русский музыкальный инструмент гудок?","correctAnswer":"К струнным смычковым"}
{"wrongAnswers":["Свояком","Свекром","Зятем"],"question":"Кем приходился Прометей Пандоре?","correctAnswer":"Деверем"}
{"wrongAnswers":["бриджи","джинсы","пуловер"],"question":"Какая из разновидностей одежды названа по имени реального человека?","correctAnswer":"галифе"}
{"wrongAnswers":["Квазар","Пульсар","Белый карлик"],"question":"Что, по современным данным, находится в центре нашей Галактики?","correctAnswer":"Черная дыра"}
{"wrongAnswers":["Вестланд","Грунланд","Норланд"],"question":"Какое название дали викинги открытой ими около 1000 года части побережья Северной Америки?","correctAnswer":"Винланд"}
{"wrongAnswers":["выставку ездовых собак","набор в театральную труппу","врачебный осмотр охотников"],"question":"Что по своей собственной инициативе провёл в Сахалине Чехов?","correctAnswer":"перепись населения"}
{"wrongAnswers":["Лисица","Песец","Шакал"],"question":"Какое из этиx животныx не принадлежит к семейству волчьиx?","correctAnswer":"Енот"}
{"wrongAnswers":["Джучи","Узбек","Батый"],"question":"Кто из этих правителей не был потомком Чингисхана?","correctAnswer":"Мамай"}
{"wrongAnswers":["Дольф Лундгрен","Харрисон Форд","Арнольд Шварценеггер"],"question":"Кто из этих иностранных актёров ни разу не сыграл в кино русского?","correctAnswer":"Шон Коннери"}
{"wrongAnswers":["Швеция","Чехия","Норвегия"],"question":"Где состоялся чемпионат мира по хоккею в 2000 году?","correctAnswer":"Россия"}
{"wrongAnswers":["Ф.Рузвельт","Г.Трумэн","Р.Никсон"],"question":"Какой американский президент награждён советским орденом \"Победа\"?","correctAnswer":"Д.Эйзенхауэр"}
{"wrongAnswers":["Медаль \"За отвагу\"","Орден мужества","Орден Суворова"],"question":"Какая награда вручается вместе с присвоением звания Героя России?","correctAnswer":"Медаль \"Золотая Звезда\""}
{"wrongAnswers":["24 января 1762 г.","9 февраля 1760 г.","5 января 1758 г."],"question":"Когда родился Моцарт?","correctAnswer":"27 января 1756 г."}
{"wrongAnswers":["Гелий","Углерод","Литий"],"question":"Какого элемента больше всего в составе Солнца?","correctAnswer":"Водород"}
{"wrongAnswers":["Мехико","Валетта","Детройт"],"question":"Какой город архитектор Оскар Нимейер возвел ''на пустом месте''?","correctAnswer":"Бразилия"}
{"wrongAnswers":["Соляной и азотной","Азотной и серной","Соляной и серной"],"question":"Смесью каких кислот является \"царская водка\"?","correctAnswer":"Соляной и азотной"}
{"wrongAnswers":["Валерий Харламов","Владимир Лутченко","Борис Михайлов"],"question":"Кто из знаменитых хоккеистов сборной СССР являлся игроком \"Спартака\"?","correctAnswer":"Вячеслав Старшинов"}
{"wrongAnswers":["Пчела","Оса","Комар"],"question":"Название какого насекомого носит известный гранатомет?","correctAnswer":"Муxа"}
{"wrongAnswers":["Амаркорд","Дорога","Сладкая жизнь"],"question":"Какой из этих фильмов создал не Феллини?","correctAnswer":"Рим в 11 часов"}
{"wrongAnswers":["8","9","6"],"question":"Сколько мужиков в поэме Некрасова отправилось выяснять, кому на Руси жить хорошо?","correctAnswer":"7"}
{"wrongAnswers":["Груши","Сливы","Абрикосы"],"question":"Кандиль - это сорт каких фруктов?","correctAnswer":"Яблоки"}
{"wrongAnswers":["Старбакс","Вол-март","Тиффани"],"question":"Основатель какой компании придумал фразу \"Клиент никогда не бывает неправ\"?","correctAnswer":"Ритц"}
{"wrongAnswers":["шампиньоны","белые","каштановые"],"question":"Какие грибы считаются самыми дорогими в мире?","correctAnswer":"трюфели"}
{"wrongAnswers":["Химия","Экономика","Медицина"],"question":"В какой области советские учёные наибольшее число раз удостаивались Нобелевской премии?","correctAnswer":"Физика"}
{"wrongAnswers":["шансон","шлягер","шарабан"],"question":"Какое слово образовано от начальных слов песни \"Прелестная Катарина\"?","correctAnswer":"шарманка"}
{"wrongAnswers":["А","F","G"],"question":"Звезда какого класса наиболее горячая?","correctAnswer":"О"}
{"wrongAnswers":["Барбитал","Реладорм","Эстимал"],"question":"Какой препарат не относится к снотворным средствам?","correctAnswer":"Азафен"}
{"wrongAnswers":["подснежник","крокус","гиацинт"],"question":"День какого цветка отмечают французы 1 мая?","correctAnswer":"ландыш"}
{"wrongAnswers":["Византия","Грузия","Греция"],"question":"Какая страна первой ввела христианство как государственную религию?","correctAnswer":"Армения"}
{"wrongAnswers":["сердце","печень","почки"],"question":"В каком органе человека есть водопровод?","correctAnswer":"мозг"}
{"wrongAnswers":["Астрид Линдгрен","Джанни Родари","Амос Тутуола"],"question":"Кто из этих писателей - авторов книг для детей стал лауреатом Нобелевской премии?","correctAnswer":"Сельма Лагерлёф"}
{"wrongAnswers":["Толстой","Пушкин","Чехов"],"question":"Из произведения какого русского писателя мы знаем о «воплях» Видоплясова?","correctAnswer":"Достоевский"}
{"wrongAnswers":["Джон Лонгфелд","Джон Иглтон","Джон Шеффилд"],"question":"Как настоящее имя Джека Лондона?","correctAnswer":"Джон Гриффит"}
{"wrongAnswers":["45 градусов","60 градусов","120 градусов"],"question":"Синус какого угла равен одной второй?","correctAnswer":"30 градусов"}
{"wrongAnswers":["Золотой","Белый","Чёрный"],"question":"Какого цвета не было на императорским флаге Романовых?","correctAnswer":"Красный"}
{"wrongAnswers":["Франция","Испания","Австрия"],"question":"В какой стране есть наследственный дворянский титул баронет?","correctAnswer":"Англия"}
{"wrongAnswers":["Шуман","Шуберт","Штраус"],"question":"Чьё произведение стало основой современного гимна Австрии?","correctAnswer":"Моцарт"}
{"wrongAnswers":["Вермонт","Меэн","Массачусетс"],"question":"Какой из этих штатов называют \"Гранитный\"?","correctAnswer":"Нью-Гэмпшир"}
{"wrongAnswers":["Рыба","Птица","Одежда"],"question":"Что такое пестрядь?","correctAnswer":"Ткань"}
{"wrongAnswers":["Кубики","Треугольники","Шпалы"],"question":"Какие фигуры носили на петлицах комбриги и комдивы 30-х годов?","correctAnswer":"Ромбы"}
{"wrongAnswers":["Врачом","Архитектором","Купцом"],"question":"Кем по профессии был отец Леонардо да Винчи?","correctAnswer":"Нотариусом"}
{"wrongAnswers":["Самарская обл.","Краснодарский край","Ставропольский край"],"question":"В каком регионе России находится город Саров?","correctAnswer":"Нижегородская обл."}
{"wrongAnswers":["Клюква","Черника","Голубика"],"question":"Какая из этих ягод дала название семейству растений?","correctAnswer":"Брусника"}
{"wrongAnswers":["Апологеты","Филистеры","Листригоны"],"question":"Как называют лишенных творческой самостоятельности последователей какого-нибудь направления в искусстве, литературе, науке и т.д.?","correctAnswer":"Эпигоны"}
{"wrongAnswers":["Анна","Лиза","Вера"],"question":"Как зовут главную героиню драмы М.Ю.Лермонтова \"Маскарад\"?","correctAnswer":"Нина"}
{"wrongAnswers":["Смокинг","Кардиган","Толстовка"],"question":"Как называется однобортный короткий сюртук с закругленными полами?","correctAnswer":"Визитка"}
{"wrongAnswers":["Куба","Гондурас","Эквадор"],"question":"Какой стране принадлежит архипелаг Бокас-дель-Торо, на котором проходят съемки \"Последнего героя\"?","correctAnswer":"Панама"}
{"wrongAnswers":["Леонид Куравлёв","Ивар Калныньш","Иннокентий Смоктуновский"],"question":"Кто из этих актёров в т/ф М.Швейцера \"Маленькие трагедии\" сыграл не две, а лишь одну роль?","correctAnswer":"Валерий Золотухин"}
{"wrongAnswers":["Литература","Химия","Физика"],"question":"В какой области Нобелевская премия самая \"весомая\" в денежном выражении?","correctAnswer":"Ни в какой"}
{"wrongAnswers":["3","2","5"],"question":"Сколько струн у виолончели?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Кабарга","Сайгак","Серна"],"question":"Какое из этих животных относится к газелям?","correctAnswer":"Джейран"}
{"wrongAnswers":["Павлов","Толстой","Эйнштейн"],"question":"Тестем А.А.Блока был?","correctAnswer":"Менделеев"}
{"wrongAnswers":["Орла","Горы","Сосны"],"question":"Какую форму имеет эмблема службы национальных парков США?","correctAnswer":"Наконечника стрелы"}
{"wrongAnswers":["Португалия","Германия","Польша"],"question":"Через какую из этих стран проходит Гринвичский меридиан?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["Русско-японская","Первая мировая","Советско-финляндская"],"question":"Какая война началась первого сентября и завершилась через несколько лет второго сентября?","correctAnswer":"Вторая мировая"}
{"wrongAnswers":["тромбон","контрабас","орган"],"question":"Как называется узел металлорежущего станка, изменяющий скорость подачи?","correctAnswer":"гитара"}
{"wrongAnswers":["Адриан VI","Александр VII","Бенедикт IV"],"question":"При каком Папе Римском был провозглашен догмат о папской непогрешимости?","correctAnswer":"Пий IX"}
{"wrongAnswers":["Шпицберген","Сев.-Зап. Канада","Аляска"],"question":"В каком из этих регионов находится второй (1-й - в Якутии) полюс холода Северного полушария?","correctAnswer":"Гренландия"}
{"wrongAnswers":["бронза","чугун","мельхиор"],"question":"Какой сплав состоит в основном из меди и цинка?","correctAnswer":"латунь"}
{"wrongAnswers":["Италия","Португалия","Великобритания"],"question":"Страна, отделенная от Испании Пиренейским хребтом.","correctAnswer":"Франция"}
{"wrongAnswers":["пенальти","штрафной удар","угловой удар"],"question":"Что назначает футбольный судья, подняв руку вверх?","correctAnswer":"свободный удар"}
{"wrongAnswers":["Морис Вламинк","Рауль Дюфи","Казимир Малевич"],"question":"Кто из этих живописцев возглавлял в 1940 году неудавшееся покушение на Льва Троцкого?","correctAnswer":"Давид Сикейрос"}
{"wrongAnswers":["«Владимир»","«Ленин»","«Сталин»"],"question":"На каком пароходе Лев Троцкий навсегда покинул Советский Союз?","correctAnswer":"«Ильич»"}
{"wrongAnswers":["10","5","12"],"question":"Сколько раз московский Спартак становился чемпионом России?","correctAnswer":"9"}
{"wrongAnswers":["Дыхтау","Шхара","Казбек"],"question":"Какая гора - наивысшая точка Кавказа?","correctAnswer":"Эльбрус"}
{"wrongAnswers":["Брюс Уиллис","Джек Николсон","Харрисон Форд"],"question":"Какой из этих актёров не отмечен именной звездой на знаменитой Аллее Славы Голливуда?","correctAnswer":"Клинт Иствуд"}
{"wrongAnswers":["Успенский Собор","Архангельский Собор","Церковь Ризоположения"],"question":"Какой из этих храмов Московского Кремля был расписан Андреем Рублёвым?","correctAnswer":"Благовещенский Собор"}
{"wrongAnswers":["Динар","Драхма","Крона"],"question":"Какая денежная единица обращалась в Португалии до введения Евро в 2002 году?","correctAnswer":"Эскудо"}
{"wrongAnswers":["Лоськов","Бузникин","Тихонов"],"question":"Кто был признан тренерами команд высшей лиги лучшим игроком чемпионата России по футболу 2000г.?","correctAnswer":"Титов"}
{"wrongAnswers":["Рек","Ровно","Руце"],"question":"Как в кириллице называлась буква Р?","correctAnswer":"Рцы"}
{"wrongAnswers":["Антон Веберн","Игорь Стравинский","Альбан Берг"],"question":"Какому композитору принадлежит заслуга разработке додекафонии (12-тоновая техника)?","correctAnswer":"Арнольд Шёнберг"}
{"wrongAnswers":["Германия","Голландия","Уругвай"],"question":"Кто выиграл Чемпионат Мира по футболу 2010?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["Даль","Табаков","Ефремов"],"question":"Кто из этих актеров не работал в театре \"Современник\"?","correctAnswer":"Басилашвили"}
{"wrongAnswers":["Рылеев","Трубецкой","Анненков"],"question":"Кто из этих декабристов был лицейским товарищем А.С. Пушкина?","correctAnswer":"Кюхельбекер"}
{"wrongAnswers":["Богословский","Богословский","Шаганов"],"question":"Кто написал музыку для песни группы Любэ \"Комбат\"?","correctAnswer":"Матвиенко"}
{"wrongAnswers":["Тунис","Алжир","Сингапур"],"question":"Где наименование столицы не совпадает с названием государства?","correctAnswer":"Кения"}
{"wrongAnswers":["Огурец","Помидор","Дыня"],"question":"Какое слово можно зашифровать в ребусе в виде двух нот?","correctAnswer":"Фасоль"}
{"wrongAnswers":["«Мечта неосуществима»","«Любовь невыносима»","«Жизнь нереальна»"],"question":"Как называется один из фильмов с участием Тома Круза?","correctAnswer":"«Миссия невыполнима»"}
{"wrongAnswers":["Месячные","Недельные","Дневные"],"question":"Какие надзиратели в царской России следили за порядком?","correctAnswer":"Квартальные"}
{"wrongAnswers":["Плаванием","Футболом","Стрельбой из лука"],"question":"Чем по примеру актрисы Джейн Фонды стали заниматься многие женщины?","correctAnswer":"Аэробикой"}
{"wrongAnswers":["«Анна Каренина»","«Детство»","«Воскресение»"],"question":"На печать какого из этих произведений Л.Толстого понадобится наибольшее количество бумаги?","correctAnswer":"«Война и мир»"}
{"wrongAnswers":["Айвы","Помидора","Арбуза"],"question":"Какой запах у синильной кислоты?","correctAnswer":"Миндаля"}
{"wrongAnswers":["Дождь","Ветер","Плохой бензин"],"question":"Что в 2006 году помешало М.Шумахеру взойти на пьедестал на Гран-при Бразилии?","correctAnswer":"Прокол колеса"}
{"wrongAnswers":["Сахалин","Таймыр","Колыма"],"question":"Как в к/ф «Девчата» называлось место, где по вечерам сидели парочками?","correctAnswer":"Камчатка"}
{"wrongAnswers":["Крестовик","Каракурт","Тарантул"],"question":"Какой паук строит подводные гнёзда?","correctAnswer":"Серебрянка"}
{"wrongAnswers":["Подгузник","Ванна","Кран"],"question":"Какое изображение на бирке товара предупреждает: «Беречь от влаги»?","correctAnswer":"Зонтик"}
{"wrongAnswers":["Морис Равель","Игорь Стравинский","Джузеппе Верди"],"question":"Кто автор музыкальной фантазии «Карнавал животных»?","correctAnswer":"Камиль Сен-Санс"}
{"wrongAnswers":["12 пальцев","4 глаза","33 зуба"],"question":"Что, согласно народной примете, имеется у счастливого человека?","correctAnswer":"2 макушки"}
{"wrongAnswers":["Вальс","Фокстрот","Чарлстон"],"question":"Какой танец исполняют под мелодию «Кумпарситы»?","correctAnswer":"Танго"}
{"wrongAnswers":["Одри Хелбёрн","Элизабет Тейлор","Вивьен Ли"],"question":"Какая актриса никогда не удостаивалась премии «Оскар»?","correctAnswer":"Мэрилин Монро"}
{"wrongAnswers":["Чёрного","Красного","Синего"],"question":"Шорты какого цвета были на Зидане в финальном матче чемпионата мира по футболу 2006 года?","correctAnswer":"Белого"}
{"wrongAnswers":["С. Дали","А. Модильяни","А. Матисса"],"question":"Женой какого художника была русская балерина Ольга Хохлова?","correctAnswer":"П. Пикассо"}
{"wrongAnswers":["Елена Дементьева","Штеффм Граф","Мартина Хингис"],"question":"Какая теннисистка левша, но играет правой рукой?","correctAnswer":"Мария Шарапова"}
{"wrongAnswers":["Рейн","Луару","По"],"question":"Какую реку символизирует белая полоса на государственном флаге Австрии?","correctAnswer":"Дунай"}
{"wrongAnswers":["Гандбол","Волейбол","Теннис"],"question":"На площадке какой игры есть специальное устройство отсчёта 24-х секунд?","correctAnswer":"Баскетбол"}
{"wrongAnswers":["Ярославль","Кострома","Саратов"],"question":"На гербе какого города изображён верблюд?","correctAnswer":"Челябинск"}
{"wrongAnswers":["Охотится за садовником","Ловит рыбку","Захватывает оранжерею"],"question":"Что делает растение росянка?","correctAnswer":"Питается насекомыми"}
{"wrongAnswers":["Армении","Грузии","Казахстана"],"question":"Столица какого государства находится на юге Апшеронского полуострова?","correctAnswer":"Азербайджана"}
{"wrongAnswers":["Любовь","Старость","Нежность"],"question":"Что в переводе с французского означает слово «жалюзи»?","correctAnswer":"Ревность"}
{"wrongAnswers":["На площади","Дома","На корабле"],"question":"Где Юлия Цезаря настигли ножи заговорщиков?","correctAnswer":"В сенате"}
{"wrongAnswers":["«Солярис»","«Сталкер»","«Ностальгия»"],"question":"В каком фильме А. Тарковского главную женскую роль сыграла Маргарита Терехова?","correctAnswer":"«Зеркало»"}
{"wrongAnswers":["Крысы","Дракона","Петуха"],"question":"В каком году была московская олимпиада?","correctAnswer":"Обезьяны"}
{"wrongAnswers":["Д.Вашингтон","А.Линкольн","Ф.Рузвельт"],"question":"Какой президент США изображен на 20-ти долларовой купюре?","correctAnswer":"Э.Джексон"}
{"wrongAnswers":["3","2","1"],"question":"С какого числа начинается нумерация игроков в баскетболе?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Перевести на английский","Подарить папе римскому","Издать в России"],"question":"Что Владимир Набоков завещал сделать с рукописью своего незавершённого романа «Лаура и её оригинал»?","correctAnswer":"Сжечь"}
{"wrongAnswers":["Николаевич","Иванович","Петрович"],"question":"Отчество императора Николая II?","correctAnswer":"Александрович"}
{"wrongAnswers":["Колумбия","Венесуэла","Боливия"],"question":"В какой стране многие годы бесчинствовала левацкая террористическая организация \"Сендеро Луминосо\"?","correctAnswer":"Перу"}
{"wrongAnswers":["Дания","Нидерланды","Швеция"],"question":"В какой из этих стран в середине XX века была реставрирована монархия?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["\"День саранчи\"","\"Ночь нежна\"","\"Хмурое утро\""],"question":"Какое из этих произведений написано И. Бабелем?","correctAnswer":"\"Закат\""}
{"wrongAnswers":["Сегмент","Медиана","Луч"],"question":"Как называется отрезок прямой, соединяющий две какие-либо точки окружности?","correctAnswer":"Хорда"}
{"wrongAnswers":["У. Оккам","Дж. Локк","Т. Гоббс"],"question":"Кто из этих великих философов был не англичанином?","correctAnswer":"Э. Мах"}
{"wrongAnswers":["Берег Крыма","Таманский п-ов","Район Туапсе"],"question":"Где в 6 в. до. н. э. возникли древнегреческие колонии Фасис и Диоскуриада?","correctAnswer":"Западная Грузия"}
{"wrongAnswers":["Чехов","Булгаков","Циолковский"],"question":"Кто сказал: \"Какой русский не любит быстрой езды\"?","correctAnswer":"Гоголь"}
{"wrongAnswers":["Молдавия","Армения","Швеция"],"question":"С какой из этих стран Россия граничит?","correctAnswer":"Норвегия"}
{"wrongAnswers":["Сидней","Канберра","Аделаида"],"question":"В каком городе проходит Открытый чемпионат Австралии по теннису?","correctAnswer":"Мельбурн"}
{"wrongAnswers":["Неаполитанской","Сицилийской","Триестской"],"question":"Глава какой республики, помимо Венецианской, назывался до 18 в. ДОЖЕМ?","correctAnswer":"Генуэзской"}
{"wrongAnswers":["початок","головка","зонтик"],"question":"Какое соцветие имеет одуванчик?","correctAnswer":"корзинка"}
{"wrongAnswers":["Фаянс","Майолика","Мельхиор"],"question":"Какая посуда должна просвечивать в тонких местах?","correctAnswer":"Фарфор"}
{"wrongAnswers":["Северный полюс","Гренландия","Аляска"],"question":"В каком из этих регионов побывал Робинзон Крузо в продолжении романа Д.Дефо?","correctAnswer":"Сибирь"}
{"wrongAnswers":["лох греческий","лох русский","лох чилийский"],"question":"Какое растение существует на самом деле?","correctAnswer":"лох индийский"}
{"wrongAnswers":["Апенинский","Галлипольский","Балканский"],"question":"Полуостров, отделенный от Африки Гибралтарским проливом.","correctAnswer":"Пиренейский"}
{"wrongAnswers":["Ромб","Круг","Овал"],"question":"Как звали орловского жеребца, памятник которому стоит у здания манежа 1-го Московского конного завода?","correctAnswer":"Квадрат"}
{"wrongAnswers":["Китай","Чад","Таиланд"],"question":"В какой стране течет река Оранжевая?","correctAnswer":"ЮАР"}
{"wrongAnswers":["пулемёт","кофеварка","пылесос"],"question":"Какое изобретение прославило фамилию фабриканта Джона Ундервуда?","correctAnswer":"пишущая машинка"}
{"wrongAnswers":["тёмные очки","фиолетовые волосы","разноцветные бутсы"],"question":"Какая характерная особенность отличает экипировку вратаря «Челси» Петера Чеха?","correctAnswer":"защитный шлем"}
{"wrongAnswers":["«Ромео и Джульетта»","«12 стульев»","«Нотр-Дам де Пари»"],"question":"При создании какого мюзикла были использованы мелодии группы «Джипси Кингс»?","correctAnswer":"«Зорро»"}
{"wrongAnswers":["Холли Берри","Сальма Хайек","Дженифер Лопес"],"question":"Какая актриса прославилась с легкой руки режиссера Педро Альмодовара в фильме «Всё о моей матери»?","correctAnswer":"Пенелопа Крус"}
{"wrongAnswers":["армянской","азербайджанской","адыгейской"],"question":"Какой народной кухне принадлежит блюдо \"Сациви\"?","correctAnswer":"грузинской"}
{"wrongAnswers":["Лебедь","Полиелей","Баран"],"question":"Как называется самый большой по величине колокол на звоннице Ростовского Кремля?","correctAnswer":"Сысой"}
{"wrongAnswers":["Италия","Турция","Египет"],"question":"У солдат какой страны юбка является частью парадной формы одежды?","correctAnswer":"Греция"}
{"wrongAnswers":["Юпитер","Минерва","Юнона"],"question":"Кто из этих древнеримских богов и богинь не входил в Капитолийскую триаду важнейших богов, почитавшихся в Капитолийском храме?","correctAnswer":"Марс"}
{"wrongAnswers":["Батона","Кирпича","Доцента"],"question":"Какого преступника ловил следователь Подберёзовиков?","correctAnswer":"Деточкина"}
{"wrongAnswers":["Мазурка","Вальс","Менуэт"],"question":"Какое из этих музыкальных произведений традиционно имеет размер 2/4?","correctAnswer":"Марш"}
{"wrongAnswers":["солеваром","купцом","охотником"],"question":"Кем был Пересвет, дравшийся с татарином Челубеем перед началом Куликовской битвы?","correctAnswer":"монахом"}
{"wrongAnswers":["Футбол","Хоккей","Баскетбол"],"question":"В каком виде спорта проявил себя достойно Б.Н.Ельцин?","correctAnswer":"Волейбол"}
{"wrongAnswers":["Лаос","Таиланд","Индонезия"],"question":"В какой стране вы будете расплачиваться за покупки донгами?","correctAnswer":"Вьетнам"}
{"wrongAnswers":["Ботсвана","Китай","Парагвай"],"question":"У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA?","correctAnswer":"Аргентина"}
{"wrongAnswers":["В Бенгальском","В Суэцком","В Бискайском"],"question":"В каком заливе обновят свои ласты аквалангисты, купившие тур в Дубай?","correctAnswer":"В Персидском"}
{"wrongAnswers":["Легкая атлетика","Спортивная гимнастика","Бокс"],"question":"В каком виде спорта сборной России не удалось завоевать ни одной золотой медали на Олимпиаде-2000?","correctAnswer":"Плавание"}
{"wrongAnswers":["Гермафродит","Линолеум","Блиндаж"],"question":"Что такое или кто такой обапол?","correctAnswer":"Пиломатериал"}
{"wrongAnswers":["Телеведущий РТР","Поэт Израиля","Герой рассказа Бабеля"],"question":"Кто такой Цимбалист?","correctAnswer":"Американский скрипач"}
{"wrongAnswers":["Голубой","Зелёный","Серый"],"question":"Какой цвет Элизабет Арден выбрала для входной двери в свой фирменный салон?","correctAnswer":"Красный"}
{"wrongAnswers":["Розенкрейцеры","Риксдалеры","Гульдстоллеры"],"question":"Как называются золотые монеты ЮАР, выпускаемые для коллекционеров и хранителей сбережений в золоте?","correctAnswer":"Крюгерранды"}
{"wrongAnswers":["синяя","зелёная","красная"],"question":"Какая краска в банке, если на этикетке написано слово \"охра\"?","correctAnswer":"жёлтая"}
{"wrongAnswers":["«Девушка с характером»","«Девушка без адреса","«Девушка с маяка»"],"question":"В каком из этих фильмов снимался Юрий Никулин?","correctAnswer":"«Девушка с гитарой»"}
{"wrongAnswers":["Бьюик","Фиат","Жигули"],"question":"Как звали вождя индейцев, который в XIII веке боролся с английскими колонизаторами?","correctAnswer":"Понтиак"}
{"wrongAnswers":["5","9","11"],"question":"Сколько шейных позвонков у жирафа?","correctAnswer":"7"}
{"wrongAnswers":["Моцарта","Шопена","Шнитке"],"question":"Музыка какого композитора легла в основу гимна Европейского союза?","correctAnswer":"Бетховена"}
{"wrongAnswers":["Мирт","Пальма","Бадьян"],"question":"С какого дерева собирают фиги?","correctAnswer":"Инжир"}
{"wrongAnswers":["Блокбастер","Вестерн","Триллер"],"question":"Что сейчас традиционно сопровождается закадровым смехом?","correctAnswer":"Ситком"}
{"wrongAnswers":["Паэлья","Пунш","Плов"],"question":"Что из перечисленного является запеканкой?","correctAnswer":"Пудинг"}
{"wrongAnswers":["Маша Распутина","Наташа Королёва","Кристина Орбакайте"],"question":"Какая певица вышла замуж за капитана футбольной команды «Зенит» Владислава Радимова?","correctAnswer":"Татьяна Буланова"}
{"wrongAnswers":["Ругательство","Вид подати","Осадное орудие"],"question":"Что в Древнем Риме означало слово \"нобилитет\"?","correctAnswer":"Родовая знать"}
{"wrongAnswers":["Барселона","Венеция","Рим"],"question":"Родина Колумба?","correctAnswer":"Генуя"}
{"wrongAnswers":["Кобальт","Железо","Никель"],"question":"Какой химический элемент используется для получения рубинового стекла для звёзд московского Кремля?","correctAnswer":"Селен"}
{"wrongAnswers":["Река в Филипинах","Гора в Андах","Город на острове Суматра"],"question":"Какой объект на географических картах имеет название \"Мафия\"?","correctAnswer":"Африканский остров в Индийском океане"}
{"wrongAnswers":["экю","дублон","пистоль"],"question":"Какая золотая монета была впервые отчеканена при французском короле Людовике XIII?","correctAnswer":"луидор"}
{"wrongAnswers":["«Коробейники»","«Камаринская»","«Калинка»"],"question":"Под какую русскую песню исполняли один из своих танцев фигуристы Пахомова и Горшков?","correctAnswer":"«Вдоль по Питерской»"}
{"wrongAnswers":["Белка","Зайка","Рыбка"],"question":"Какое прозвище было у героини Любови Орловой в фильме «Волга-Волга»?","correctAnswer":"Стрелка"}
{"wrongAnswers":["Карго","Инкассо","Аутрайт"],"question":"Каким словом назыывают захоронение в море отходов?","correctAnswer":"Дампинг"}
{"wrongAnswers":["Кристиан Диор","Вячеслав Зайцев","Валентин Юдашкин"],"question":"Музой какого кутюрье стала Майя Плисецкая?","correctAnswer":"Пьер Карден"}
{"wrongAnswers":["Тепляк","Курень","Гульбище"],"question":"Как на Руси до XIV века назывался городской кремль?","correctAnswer":"Детинец"}
{"wrongAnswers":["Русский музей","Адмиралтейство","Исаакиевский собор"],"question":"Какое из этих зданий Санкт-Петербурга создал архитектор Джакомо Кваренги?","correctAnswer":"Смольный институт"}
{"wrongAnswers":["Германия","Швеция","Англия"],"question":"Какая страна является родиной гандбола?","correctAnswer":"Дания"}
{"wrongAnswers":["Современник","МХАТ","Большой"],"question":"Какой из этих театров был создан позже других?","correctAnswer":"Сатирикон"}
{"wrongAnswers":["за победу в прыжках","за цирковой номер","за одноимённую песню"],"question":"За что в 30-е годы 20 века Эми Джонсон прозвали «летающей звездой»?","correctAnswer":"за авиаперелёт"}
{"wrongAnswers":["Замок","Цитадель","Блиндаж"],"question":"Какого статуса своиx домов сумели добиться от властей англичане?","correctAnswer":"Крепость"}
{"wrongAnswers":["там провозглашён императором","туда был сослан","там похоронен"],"question":"Что связывает Наполеона Бонапарта с Корсикой?","correctAnswer":"там родился"}
{"wrongAnswers":["Акула","Черепаха","Крокодил"],"question":"Какое из этих животных не изображено на гербе Соломоновых островов?","correctAnswer":"Страус"}
{"wrongAnswers":["\"Форд\"","\"Фиат\"","\"Мицубиси\""],"question":"Какая автомобильная компания прикупила автозаводы чешской \"Шкоды\"?","correctAnswer":"\"Фольксваген\""}
{"wrongAnswers":["Евгений Евтушенко","Иосиф Уткин","Римма Казакова"],"question":"На стихи какого поэта Александр Барыкин написал песню «Букет»?","correctAnswer":"Николай Рубцов"}
{"wrongAnswers":["Панофобия","Иофобия","Канцерофобия"],"question":"Какая из этих фобий заключается в навязчивой боязни инфекций?","correctAnswer":"Мезофобия"}
{"wrongAnswers":["Энцелад","Патрокл","Аристид"],"question":"Назовите имя верного друга Ореста из греческой мифологии. В переносном смысле оно употребляется для характеристики лучшего друга","correctAnswer":"Пилад"}
{"wrongAnswers":["Бешбармак","Люля-кебаб","Шурпа"],"question":"Какое из этих национальных блюд, обычно готовят из говядины?","correctAnswer":"Бастурма"}
{"wrongAnswers":["Дворцовый","Аничков","Большеохтинский"],"question":"Под каким мостом по легенде пролетел Чкалов?","correctAnswer":"Троицкий"}
{"wrongAnswers":["Мьянма","Тайланд","Тибет"],"question":"В какой стране расположен храмовый комплекс Ангкорвоат?","correctAnswer":"Камбоджа"}
{"wrongAnswers":["10","01","101"],"question":"Число 3 отражается в двоичном виде как:","correctAnswer":"11"}
{"wrongAnswers":["Мурманская","Республика Карелия","Ленинградская"],"question":"В какой области находятся Соловецкие острова?","correctAnswer":"Архангельская"}
{"wrongAnswers":["Ямайка","Гаити","Тортуга"],"question":"На каком острове капитан Блад впервые встретил Арабеллу Бишоп?","correctAnswer":"Барбадос"}
{"wrongAnswers":["Арканзас","Миссисипи","Колорадо"],"question":"Какая самая длинная река на западном полушарии?","correctAnswer":"Амазонка"}
{"wrongAnswers":["Сомали","Ботсвана","США"],"question":"Где родилась топ-модель Наоми Кэмпбелл?","correctAnswer":"Великобритания"}
{"wrongAnswers":["Италия","Румыния","Испания"],"question":"Первая мировая война велась между Центральными державами и Антантой. Какая из этих стран входила в число Центральных держав?","correctAnswer":"Болгария"}
{"wrongAnswers":["Скамья Дубровского","Скамья Гринёва","Скамья Белкина"],"question":"Какая скамья является достопримечательностью села Тригорского?","correctAnswer":"Скамья Онегина"}
{"wrongAnswers":["Джин","Виски","Ром"],"question":"Город с каким названием есть в Европе?","correctAnswer":"Коньяк"}
{"wrongAnswers":["Классической механике","Термодинамике","Теории относительности"],"question":"Уравнение Шрёдингера относится к ...","correctAnswer":"Квантовой механике"}
{"wrongAnswers":["получил в наследство","купил","получил в подарок"],"question":"Каким образом отец Скарлетт О\u2019Хары в романе «Унесённые ветром» приобрёл плантацию Тара?","correctAnswer":"выиграл в карты"}
{"wrongAnswers":["Португалия","Ирландия","Греция"],"question":"Какая страна не входит в Европейский Союз?","correctAnswer":"Исландия"}
{"wrongAnswers":["Три","Пять","Две"],"question":"Сколько звезд на флаге Новой Зеландии?","correctAnswer":"Четыре"}
{"wrongAnswers":["бабочка","птица","рыба"],"question":"Кто такой или что такое венерин башмачок?","correctAnswer":"цветок"}
{"wrongAnswers":["Анна Иоанновна","Елизавета Петровна","Софья Алексеевна"],"question":"Какая царица в повести Гоголя \"Ночь перед Рождеством\" пожаловала Вакуле черевички?","correctAnswer":"Екатерина II"}
{"wrongAnswers":["2","4","3"],"question":"Со сколькими странами граничит Испания?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["Макс Фрай","Генри Лайон Олди","Хольм ван Зайчик"],"question":"За каким псевдонимом скрывается только один автор?","correctAnswer":"Кир Булычёв"}
{"wrongAnswers":["Бернардинцы","Иезуиты","Бенедиктинцы"],"question":"В ведении какого монашеского ордена находилась инквизиция?","correctAnswer":"Доминиканцы"}
{"wrongAnswers":["Каравай-на-Дону","Кекс-на-Дону","Кулич-на-Дону"],"question":"Какой из этиx городов существует?","correctAnswer":"Калач-на-Дону"}
{"wrongAnswers":["Какао","Апельсин","Манго"],"question":"Как зовут малыша мамонтенка из м/ф \"Ледниковый период\"","correctAnswer":"Персик"}
{"wrongAnswers":["Чечевица","Кориандр","Тмин"],"question":"Помните: \"Сезам, откройся!\". Что такое сезам?","correctAnswer":"Кунжут"}
{"wrongAnswers":["Во Франции","В Великобритании","В Турции"],"question":"Где был опубликован первый в мире хит-парад граммпластинок?","correctAnswer":"В США"}
{"wrongAnswers":["юрту","вигвам","иглу"],"question":"Какое жилище строят чукчи?","correctAnswer":"ярангу"}
{"wrongAnswers":["мыло","сахар","спички"],"question":"Какой товар стал основой благосостояния купеческой семьи Высоцких в 19 веке?","correctAnswer":"чай"}
{"wrongAnswers":["имя","прозвище","сокращённые имя и фамилия"],"question":"Что такое Максим, если речь идёт о создателе одноимённого пулемёта?","correctAnswer":"фамилия"}
{"wrongAnswers":["Васнецов","Шишкин","Пикассо"],"question":"Кто автор картины \"Портрет доктора Рея\"?","correctAnswer":"Ван Гог"}
{"wrongAnswers":["размножаются","слушают","смотрят"],"question":"Что насекомые и членистоногие делают мандибулами?","correctAnswer":"жуют"}
{"wrongAnswers":["Рим","Венеция","Милан"],"question":"В каком итальянском городе находится картинная галерея Уффици?","correctAnswer":"Флоренция"}
{"wrongAnswers":["Trophy Sports","Gold Medal Sports","Winners Circle Sports"],"question":"Как изначально называлась обувная компания Nike?","correctAnswer":"Blue Ribbon Sports"}
{"wrongAnswers":["\"Лига знаний\"","\"Лига мантий\"","\"Лига лавра\""],"question":"Как называется восемь самых старых и престижных университетов восточного побережья США?","correctAnswer":"\"Лига плюща\""}
{"wrongAnswers":["\"Нью-Йорк","Нью-Йорк\"","\"Полицейский по найму\"","\"Кабаре\""],"question":"В какой из этих фильмов не снималась Лайза Миннелли?","correctAnswer":"\"Чикаго\""}
{"wrongAnswers":["Лондон","Кембридж","Глазго"],"question":"С речи Черчилля в каком городе началась, по мнению историков, \"холодная война\" против СССР?","correctAnswer":"Фултон"}
{"wrongAnswers":["Северная Америка","Австралия","Африка"],"question":"У берегов какого континента лежат острова Галаппагос?","correctAnswer":"Южная Америка"}
{"wrongAnswers":["Карл Каутский","Фридрих Энгельс","Карл Маркс"],"question":"Кто не принимал участие в создании четырёх томов книги \"Капитал\"?","correctAnswer":"Август Бебель"}
{"wrongAnswers":["Амур","Дон","Енисей"],"question":"На какой реке стоит город Зима?","correctAnswer":"Ока"}
{"wrongAnswers":["\"Прощание славянки\"","\"Марсельеза\"","\"Интернационал\""],"question":"Какую мелодию группа \"Пет Шоп Бойз\" использовала в композиции \"Go West\"?","correctAnswer":"гимн СССР"}
{"wrongAnswers":["на шее","в кармане","на поясе"],"question":"Где черкесские мужчины носили газыри?","correctAnswer":"на груди"}
{"wrongAnswers":["\"Графиня Марица\"","\"Баядера","\"Фиалка Монмартра\""],"question":"Какую из этих оперетт создал не И. Кальман?","correctAnswer":"\"Прекрасная Елена\""}
{"wrongAnswers":["кино","графика","музыка"],"question":"Какому виду искусства посвящён московский музей имени Бахрушина?","correctAnswer":"театр"}
{"wrongAnswers":["Коста-Рика","Чехия","Шри-Ланка"],"question":"У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак CI?","correctAnswer":"Кот-д`Ивуар"}
{"wrongAnswers":["0,5 кв. см","1 кв. см","1,25 кв. см"],"question":"Какую площадь имеет клетка стандартной школьной тетради?","correctAnswer":"0,25 кв. см"}
{"wrongAnswers":["Валторна","Корнет-а-пистон","Окарина"],"question":"Какой из этих духовых музыкальных инструментов - деревянный?","correctAnswer":"Гобой"}
{"wrongAnswers":["Марина Раскова","Босси Колман","Валентина Гризодубова"],"question":"Какая из лётчиц стала первой женщиной, совершившей авиаперелёт через океан?","correctAnswer":"Амелия Эрхарт"}
{"wrongAnswers":["Хельсинки","Стокгольм","Копенгаген"],"question":"В каком городе решается судьба Нобелевской премии мира?","correctAnswer":"Осло"}
{"wrongAnswers":["свободу вероисповедания","свободу слова","тайну вкладов"],"question":"Что нарушает перлюстрация?","correctAnswer":"тайну переписки"}
{"wrongAnswers":["Сарапул","Саров","Чебоксары"],"question":"Назовите административный центр (столицу) Мордовии","correctAnswer":"Саранск"}
{"wrongAnswers":["\"Амок\"","\"Нетерпение сердца\"","\"Смятение чувств\""],"question":"Что из нижеперечисленного не является произведением австрийского писателя Стефана Цвейга?","correctAnswer":"\"Человек без свойств\""}
{"wrongAnswers":["Бал-маскарад","Травиата","Аида"],"question":"Какую оперу Верди написал по запросу Петербургского Мариинского театра?","correctAnswer":"Сила судьбы"}
{"wrongAnswers":["Сверлить дырки","Бить баклуши","Забивать гвозди"],"question":"Для чего нужен фуганок?","correctAnswer":"Строгать доски"}
{"wrongAnswers":["Из пшеничной","Из картофельной","Из овсяной"],"question":"Из какой муки делалась пудра, которую накладывали на лицо русские дамы 19 века?","correctAnswer":"Из рисовой"}
{"wrongAnswers":["Четвертой","Пятой","Третьей"],"question":"Какой по счету женой Генриха VIII была Анна Болейн?","correctAnswer":"Второй"}
{"wrongAnswers":["два","три","четыре"],"question":"Сколько раз сборная СССР выигрывала чемпионат Европы по футболу?","correctAnswer":"один"}
{"wrongAnswers":["Й","Ь","Ъ"],"question":"Какую букву ввел в русский алфавит Николай Карамзин в 1797 году?","correctAnswer":"Ё"}
{"wrongAnswers":["Винченцо Беллини","Джузеппе Верди","Джакомо Пуччини"],"question":"Кто из этих итальянских композиторов хронологически родился позже остальных трех?","correctAnswer":"Пьетро Масканьи"}
{"wrongAnswers":["Кедра","Бука","Сосны"],"question":"Из коры какого дерева в 1828 году получили аспирин?","correctAnswer":"Ивы"}
{"wrongAnswers":["Екатерина I","Иван Грозный","Николай II"],"question":"Во времена какого правителя на государственном гербе России изображался Мальтийский крест?","correctAnswer":"Павел I"}
{"wrongAnswers":["остров Пасхи","остров Святой Елены","остров Вознесения"],"question":"Какое название остров Бедлоу получил в 1956 году, хотя мог бы быть переименован на 70 лет раньше?","correctAnswer":"остров Свободы"}
{"wrongAnswers":["Ирбис","Каракал","Манул"],"question":"Камышовая кошка - это то же, что \u2026","correctAnswer":"Хаус"}
{"wrongAnswers":["Карповые","Лососевые","Сельдевые"],"question":"К какому семейству относится рыба мерланг?","correctAnswer":"Тресковые"}
{"wrongAnswers":["Билли Боб","Красная Шапочка","Пиноккио"],"question":"Какая английская пьеса была первой написана исключительно для детей?","correctAnswer":"Питер Пэн"}
{"wrongAnswers":["Жан Ловен","Ален Делон","Борни Чап"],"question":"Кто из французских киноактёров выполняет все трюки в фильме без дублёра?","correctAnswer":"Жан Маре"}
{"wrongAnswers":["7 ноября","8 марта","23 февраля"],"question":"Какой день в СССР официально стал нерабочим в 1965 году?","correctAnswer":"9 мая"}
{"wrongAnswers":["Нето","Гавел","Ганди"],"question":"Кто из этих государственных деятелей является лауреатом Нобелевской премии в области литературы?","correctAnswer":"Черчилль"}
{"wrongAnswers":["Кратер","Фиал","Ритонг"],"question":"Как называется литургических сосуд для освещения вина и принятия причастия?","correctAnswer":"Потир"}
{"wrongAnswers":["Иван I","Иван III","Иван IV"],"question":"Какой из правителей Руси имел прозвище Красный?","correctAnswer":"Иван II"}
{"wrongAnswers":["Летающий ящер","Древний жанр поэзии и музыки","Вид забрала у древних греков"],"question":"Что такое или кто такой пектораль?","correctAnswer":"Нагрудное украшение"}
{"wrongAnswers":["6 часов","10 часов","12 часов"],"question":"Какую продолжительность рабочего дня требовали установить рабочие Чикаго, бастовавшие в 1886 году?","correctAnswer":"8 часов"}
{"wrongAnswers":["Солинг","Звездный","Финн"],"question":"Какая из этих олимпийских яхт - катамаран?","correctAnswer":"Торнадо"}
{"wrongAnswers":["Ниагарский","Виктория","Илья Муромец"],"question":"В каком из водопадов потоки низвергаются с самой большой высоты?","correctAnswer":"Анхель"}
{"wrongAnswers":["Археолог","Разведчик","Фотограф"],"question":"Кем по профессии был Джеймс Бонд, чьим именем был назван герой серии книг Яна Ланкастера Флеминга?","correctAnswer":"Орнитолог"}
{"wrongAnswers":["\"Славянский базар\"","\"Сопот\"","\"Ялта\""],"question":"Какой музыкальный конкурс принес известность Александру Малинину?","correctAnswer":"\"Юрмала\""}
{"wrongAnswers":["5","10","15"],"question":"Сколько рублей было в русском золотом червонце, выпущенном в обращение при Петре Первом?","correctAnswer":"3"}
{"wrongAnswers":["огурец","морковь","спаржа"],"question":"Какой овощ стал первым генно-модифицированным?","correctAnswer":"помидор"}
{"wrongAnswers":["фосфорная","серная","сернистая"],"question":"Какая кислота образует нитраты?","correctAnswer":"азотная"}
{"wrongAnswers":["\"Огнем и мечом\"","\"Пан Володыёвский\"","\"Потоп\""],"question":"Какая из этих книг Г. Сенкевича не входит в трилогию?","correctAnswer":"\"Крестоносцы\""}
{"wrongAnswers":["Мансийский","Остяки-Вогулы","Ханты-Манты"],"question":"Как назывался раньше город Ханты-Мансийск?","correctAnswer":"Остяко-Вогульск"}
{"wrongAnswers":["Буш-старший","Кеннеди","Клинтон"],"question":"Какой президент США поздравил по телевизору советский народ в новогоднюю ночь вместо Генерального секретаря ЦК КПСС?","correctAnswer":"Рейган"}
{"wrongAnswers":["в четырёх","в трёх","в двух"],"question":"В скольких странах можно побывать, если пройтись один раз вокруг Северного полюса?","correctAnswer":"в пяти"}
{"wrongAnswers":["Марк и Лука","Иоанн и Матфей","Марк и Иоанн"],"question":"Какие два евангелиста повествуют об обстоятельствах рождения Иисуса Христа?","correctAnswer":"Матфей и Лука"}
{"wrongAnswers":["стрелец","водолей","скорпион"],"question":"Под каким знаком зодиака мы встречаем Новый год?","correctAnswer":"козерог"}
{"wrongAnswers":["10","25","35"],"question":"Сколько копеек было в пятиалтынном?","correctAnswer":"15"}
{"wrongAnswers":["салки","жмурки","городки"],"question":"В какой игре говорят: «Кто за мной стоит, тому три кона водить»?","correctAnswer":"прятки"}
{"wrongAnswers":["остановившаяся стрелка","звуковой сигнал","мигающая лампочка"],"question":"Что в механических шахматных часах даёт понять, что время игрока истекло?","correctAnswer":"упавший флажок"}
{"wrongAnswers":["Киви","Манго","Папайя"],"question":"Какие из этих плодов собирают с эбенового дерева?","correctAnswer":"Хурма"}
{"wrongAnswers":["Анапа","Ялта","Гагра"],"question":"В каком городе пройдёт зимняя Олимпиада 2014 года?","correctAnswer":"Сочи"}
{"wrongAnswers":["Керосинка","Масленка","Сальник"],"question":"Как в народе называли документ, по которому производилась оплата, расчет за пользование коммунальными услугами?","correctAnswer":"Жировка"}
{"wrongAnswers":["Г.Я. Седов","Н.Н. Миклуxо-маклай","Ф.Ф. Беллинсгаузен"],"question":"Офицер русского флота, исследовавший берега Камчатки и Чукотского полуострова. Открыл остров св. Лаврентия и ряд другиx.","correctAnswer":"В. Беринг"}
{"wrongAnswers":["«много» и «рабочий»","«станок» и «делать»","«основа» и «ткань»"],"question":"Какие латинские слова легли в основу термина «мануфактура»?","correctAnswer":"«рука» и «изготовление»"}
{"wrongAnswers":["Полкам","Знаменам","Гербам"],"question":"Чему посвящены парадные залы Кремлевского Дворца?","correctAnswer":"Орденам"}
{"wrongAnswers":["патефон","примус","термос"],"question":"Название какого из этих изделий не образовано от имени фирмы-производителя?","correctAnswer":"степлер"}
{"wrongAnswers":["шампиньон","сморчок","свинушка"],"question":"Какой гриб дымится, если на него наступить?","correctAnswer":"дождевик"}
{"wrongAnswers":["Лимфоциты","Тромбоциты","Лейкоциты"],"question":"Каких клеток больше всего в составе человеческой крови?","correctAnswer":"Эритроциты"}
{"wrongAnswers":["вальтер","винчестер","наган"],"question":"Какое оружие названо не в честь своего создателя?","correctAnswer":"базука"}
{"wrongAnswers":["Германии","Колумбии","Нидерландов"],"question":"Флаг какого государства получится, если флаг Венгрии повернуть на 90 градусов по часовой стрелке?","correctAnswer":"Италии"}
{"wrongAnswers":["нарядил для них елку","сочинил песенку","изобрел коктейль"],"question":"Как англичанин Генри Коул впервые в истории порадовал друзей в преддверии нового 1843 года?","correctAnswer":"отправил им открытки"}
{"wrongAnswers":["Кальций","Кадмий","Натрий"],"question":"Что обычно является активным ингридиентом антиперсперанта?","correctAnswer":"Аллюминий"}
{"wrongAnswers":["\"Фиеста\"","\"Острова в океане\"","\"По ком звонит колокол\""],"question":"Какой из этих романов написал не Хемингуэй?","correctAnswer":"\"Триумфальная арка\""}
{"wrongAnswers":["Александр Суворов","Карл XII","Александр Македонский"],"question":"Конь какого полководца носил кличку Маренго?","correctAnswer":"Наполеон Бонапарт"}
{"wrongAnswers":["0,28","0,20","0,24"],"question":"К какой из этих величин (в долях кубометра) ближе всего нефтяной баррель?","correctAnswer":"0,16"}
{"wrongAnswers":["Зевс и Марс","Гера и Минерва","Арес и Меркурий"],"question":"Какие боги были идентичны в религиях древних римлян и греков?","correctAnswer":"Афродита и Венера"}
{"wrongAnswers":["Германия","Нидерланды","Франция"],"question":"Какая из этих стран ЕЭС пока не перешла на безналичные расчеты в ЕВРО?","correctAnswer":"Великобритания"}
{"wrongAnswers":["Белый","Красный","Зелёный"],"question":"Какой цвет в композиции икебаны символизирует зиму?","correctAnswer":"Чёрный"}
{"wrongAnswers":["Франция","Чехия","Португалия"],"question":"В какой стране название жандармерии дал один из видов огнестрельного оружия?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Куба","Либерия","Франция"],"question":"Флаг какой страны не красно-бело-голубой?","correctAnswer":"Израиль"}
{"wrongAnswers":["Николай Некрасов","Фёдор Тютчев","Михаил Лермонтов"],"question":"Кто из перечисленных поэтов окончил Академию художеств в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Тарас Шевченко"}
{"wrongAnswers":["умиак","гондола","каноэ"],"question":"На какой из этих лодок издревле плавали ирландцы?","correctAnswer":"куррах"}
{"wrongAnswers":["Арнольд Тойнби","Бернард Маламуд","Иоганн Гильдебрандт"],"question":"Кто из этих людей был известным астрономом?","correctAnswer":"Тихо Браге"}
{"wrongAnswers":["карие","зелёные","серые"],"question":"Какого цвета были глаза у Эраста Петровича Фандорина?","correctAnswer":"голубые"}
{"wrongAnswers":["Бог плодородия у инков","Ядовитое растение","Индейское племя"],"question":"Что такое или кто такой ТУВАЛУ?","correctAnswer":"Государство"}
{"wrongAnswers":["Котелок","Цилиндр","Картуз"],"question":"Какой головной убор был сшит не должным образом, что и послужило темой для скороговорки?","correctAnswer":"Колпак"}
{"wrongAnswers":["\"Андерлехт\"","\"Реал\"","\"Атлетико\""],"question":"Какой из этих футбольных клубов - голландский?","correctAnswer":"\"Фейеноорд\""}
{"wrongAnswers":["Эржибет Пастор","Лия Ахеджакова","Людмила Гурченко"],"question":"Кто из этих актрис не снимался в к/ф \"Отпуск за свой счёт\"?","correctAnswer":"Любовь Соколова"}
{"wrongAnswers":["\"Броненосец Потемкин\"","\"Стачка\"","\"Александр Невский\""],"question":"Постановщиком какого из этих фильмов был не Сергей Эйзенштейн?","correctAnswer":"\"Земля\""}
{"wrongAnswers":["\"Конек-Горбунок\"","\"Чайка\"","\"Дама с собачкой\""],"question":"Какой из этих балетов написал не Родион Щедрин?","correctAnswer":"\"Анюта\""}
{"wrongAnswers":["Франк","Черенков","Тамм"],"question":"Кто из этих советских физиков получил нобелевскую премию позже остальных?","correctAnswer":"Ландау"}
{"wrongAnswers":["В.И.Брюсов","А.А.Блок","С.А.Есенин"],"question":"Какой из этих поэтов имеет в своём архиве стихотворение, не содержащее ни одного глагола?","correctAnswer":"А.А.Фет"}
{"wrongAnswers":["Онежское","Ладожское","Байкал"],"question":"Какое из этих озер по площади самое маленькое?","correctAnswer":"Ильмень"}
{"wrongAnswers":["Вега","Альтаир","Денеб"],"question":"Какая из этих ярких звезд - альфа Девы?","correctAnswer":"Спика"}
{"wrongAnswers":["\"Утомленные солнцем\"","\"Москва слезам не верит\"","\"Война и мир\""],"question":"Какой из этих замечательных фильмов был удостоен не \"Оскара\", а другой высокой награды?","correctAnswer":"\"Летят журавли\""}
{"wrongAnswers":["Оксфорд","Кембридж","Итон"],"question":"Какое из этих учебных заведений не находится в Великобритании?","correctAnswer":"Сорбонна"}
{"wrongAnswers":["Матисс","Ренуар","Гоген"],"question":"Кто из этих художников написал знаменитые \"Ирисы\"?","correctAnswer":"Ван Гог"}
{"wrongAnswers":["Пеннины","Озерный край","Мидлендс"],"question":"Что из перечисленного является географической областью Шотландии?","correctAnswer":"Южное нагорье"}
{"wrongAnswers":["Надлом","Разлом","Облом"],"question":"Что из этого является сортом сельди?","correctAnswer":"Залом"}
{"wrongAnswers":["Лена","Енисей","Обь"],"question":"Какая из этих рек не относится к сибирским?","correctAnswer":"Печора"}
{"wrongAnswers":["Джон Форд","Джеральд Форд","Харрисон Форд"],"question":"Кто из этих людей основал автомобильную компанию \"Форд моторс\"?","correctAnswer":"Генри Форд"}
{"wrongAnswers":["\"Река Уойе\"","\"Светоч мира\"","\"Регент\""],"question":"Какой из этих знаменитых алмазов был найден в Южной Африке в 1978 году?","correctAnswer":"\"Первая роза\""}
{"wrongAnswers":["Шаблон","Трафарет","Клише"],"question":"\"Какое из этиx слов не является антонимом оригинальности?\"","correctAnswer":"Лекало"}
{"wrongAnswers":["\"Фантазия\"","\"Бэмби\"","\"Винни-Пух\""],"question":"Какой из этих мультфильмов не снимала студия Уолта Диснея?","correctAnswer":"\"Вуди Вудпекер\""}
{"wrongAnswers":["Глинтвейн","Пунш","Щербет"],"question":"Что получается при добавлении в смесь белого вина, коньяка и шампанского свежих фруктов и сахара?","correctAnswer":"Крюшон"}
{"wrongAnswers":["Меццо-сопрано","Альт","Контральто"],"question":"Какой из этих женских голосов самый высокий?","correctAnswer":"Сопрано"}
{"wrongAnswers":["Сингапур","Барбадос","Багамы"],"question":"Денежной еденицей какой страны не является доллар?","correctAnswer":"Бенин"}
{"wrongAnswers":["Ворона","Сорока","Скворец"],"question":"Какую из этих птиц нельзя научить имитации человеческого голоса?","correctAnswer":"Соловей"}
{"wrongAnswers":["Змей","Пиявок","Пауков"],"question":"Кого использует апитерапевт для лечения людей?","correctAnswer":"Пчел"}
{"wrongAnswers":["Ерёменко","Говоров","Рокоссовский"],"question":"Какой из полководцев командовал фронтами в течение наиболее длительного срока?","correctAnswer":"Конев"}
{"wrongAnswers":["\"Правая кадриль\"","\"Прямой вальс\"","\"Косая лезгинка\""],"question":"Как называется одно из стихотворений В.Маяковского?","correctAnswer":"\"Левый марш\""}
{"wrongAnswers":["октябрист","коммунист","анархист"],"question":"Как называется комнатный цветок?","correctAnswer":"декабрист"}
{"wrongAnswers":["Салазар","Франко","Сталин"],"question":"Кто из этих диктаторов правил по времени меньше остальных?","correctAnswer":"Франсуа Дювалье"}
{"wrongAnswers":["Мост Улыбок","Мост Плача","Мост Смеха"],"question":"Как называется один из мостов Венеции?","correctAnswer":"Мост Вздохов"}
{"wrongAnswers":["Мавритания","Габон","Ботсвана"],"question":"На флаге какого из этих государств присутствует красный цвет?","correctAnswer":"Белиз"}
{"wrongAnswers":["19","20","21"],"question":"Сколько лет старшему брату Уизли ? Если рону было 12.....","correctAnswer":"22"}
{"wrongAnswers":["Венесуэлы","Литвы","Монголии"],"question":"На гербе какого государства нет изображения лошади?","correctAnswer":"Австралии"}
{"wrongAnswers":["Швейцария","Дания","Россия"],"question":"Какая из этих стран никогда не использовала в государственном гимне тему гимна Великобритании?","correctAnswer":"Португалия"}
{"wrongAnswers":["Пианино","Клавикорд","Рояль"],"question":"Какой из этих инструментов по принципу извлечения звука является щипковым?","correctAnswer":"Клавесин"}
{"wrongAnswers":["груздь болотный","моховик зелёный","рядовка серая"],"question":"Какой из этих грибов ядовитый?","correctAnswer":"говорушка восковатая"}
{"wrongAnswers":["Манила","Исламабад","Вьентьян"],"question":"Какой из этих городов не является столицей своей страны?","correctAnswer":"Касабланка"}
{"wrongAnswers":["Новосибирск","Иркутск","Красноярск"],"question":"Какой из этих городов расположен на реке Иртыш?","correctAnswer":"Омск"}
{"wrongAnswers":["пожарные автомобили","банк донорской крови","профсоюзы оперных певцов"],"question":"Что было создано в результате пожара в Венской опере?","correctAnswer":"скорая помощь"}
{"wrongAnswers":["Два капитана","Два бойца","Три плюс два"],"question":"В каком из этих фильмов играл Р. Быков?","correctAnswer":"Служили два товарища"}
{"wrongAnswers":["Мачта","Гафель","Бушприт"],"question":"Что из этого не является частью рангоута судна?","correctAnswer":"Такелаж"}
{"wrongAnswers":["Юра","Триас","Мел"],"question":"В каком периоде динозавры не жили?","correctAnswer":"Девон"}
{"wrongAnswers":["Альберт Эйнштейн","Макс Планк","Нильс Бор"],"question":"Кто из этих ученых дважды был лауреатом Нобелевской премии?","correctAnswer":"Лайнус Полинг"}
{"wrongAnswers":["«Матрос с \u201eКометы\u201c»","«Девушка с гитарой»","«Цепная реакция»"],"question":"Какой фильм не связан сюжетом со Всемирным фестивалем молодёжи и студентов 1957 года в Москве?","correctAnswer":"«Весна в Москве»"}
{"wrongAnswers":["золото","свинец","серебро"],"question":"Какой из этих металлов обладает наибольшей плотностью?","correctAnswer":"платина"}
{"wrongAnswers":["Кедровый орех","Кокос","Арахис"],"question":"Что из перечисленного называется настоящим орехом в ботанике?","correctAnswer":"Фундук"}
{"wrongAnswers":["Времени","Действия","Места"],"question":"Что из перечисленного не входит в тройное единство предписанное драматургам классицизмом?","correctAnswer":"Замысла"}
{"wrongAnswers":["Гвиана","Гваделупа","Мартиника"],"question":"Что из перечисленного не является заморским департаментом Франции?","correctAnswer":"Вануату"}
{"wrongAnswers":["вальдшнеп","перепел","кулик"],"question":"Какая птица, как считается, дала название меткому стрелку снайперу?","correctAnswer":"бекас"}
{"wrongAnswers":["2008","2010","2013"],"question":"В каком году Евровидение проходило в Москве?","correctAnswer":"2009"}
{"wrongAnswers":["Западная Двина","Неман","Днепр"],"question":"Какая из этих рек не протекает по территории Белоруссии?","correctAnswer":"Дон"}
{"wrongAnswers":["Ирак","Сирия","Иран"],"question":"В каком азиатском государстве нет постоянных рек?","correctAnswer":"Саудовская Аравия"}
{"wrongAnswers":["Золотухин","Высоцкий","Безруков"],"question":"\"Кто из этих актеров сыграл в кино Гамлета?\"","correctAnswer":"Смоктуновский"}
{"wrongAnswers":["Генерал от инфантерии","Генерал от кавалерии","Инженер-генерал"],"question":"Какое из этих названий российских генеральских чинов не употреблялось после 1796 г.?","correctAnswer":"Генерал-аншеф"}
{"wrongAnswers":["Бабочка","Мотылек","Моль"],"question":"Какое насекомое начинает свою жизнь не как гусеница?","correctAnswer":"Стрекоза"}
{"wrongAnswers":["Шимпанзе","Кролик","Крокодил"],"question":"Какое из этих животных не способно двигать глазами?","correctAnswer":"Сова"}
{"wrongAnswers":["Нижний Новгород","Казань","Самара"],"question":"В каком городе России пока нет метро?","correctAnswer":"Пермь"}
{"wrongAnswers":["Христианство","Ислам","Сикхизм"],"question":"Какая из этих религий зародилась раньше остальных трех?","correctAnswer":"Буддизм"}
{"wrongAnswers":["Горди Хоу","Бобби Орр","Уэйн Гретцки"],"question":"Кто из этих хоккеистов является обладателем Национального Ордена Квебека? Кто из этих хоккеистов является обладателем Национального Ордена Квебека?","correctAnswer":"Марио Лемье"}
{"wrongAnswers":["Чехословакия","Румыния","Польша"],"question":"Какая из этих социалистических стран не производила собственных легковых автомобилей?","correctAnswer":"Венгрия"}
{"wrongAnswers":["\"Приключения Буратино\"","\"Аленький цветочек\"","\"Конек-Горбунок\""],"question":"Какой из этих полнометражных мультфильмов создан в США, а не у нас?","correctAnswer":"\"Золушка\""}
{"wrongAnswers":["В. В. Набоков","А. И. Куприн","Л. Н. Андреев"],"question":"Племянник какого из этих писателей был выдающимся актером?","correctAnswer":"А. П. Чехов"}
{"wrongAnswers":["Стефан I","Стефан Первовенчанный","Стефан III Великий"],"question":"Кто из этих древних правителей был польским королем?","correctAnswer":"Стефан Баторий"}
{"wrongAnswers":["Аппликация","Апелляция","Аккредитация"],"question":"Какое из этих слов написано здесь неправильно?","correctAnswer":"Корелляция"}
{"wrongAnswers":["Рысь","Лев","Оцелот"],"question":"Кто из этих кошачьих имеет не втягивающиеся когти?","correctAnswer":"Гепард"}
{"wrongAnswers":["Талия","Евфросина","Аглая"],"question":"Как известно, харит (граций) было три. Кто тут четвертый \"лишний\"?","correctAnswer":"Клио"}
{"wrongAnswers":["Махачкала","Баку","Астрахань"],"question":"Какой из этих городов не является прибрежным Каспийскому морю?","correctAnswer":"Адлер"}
{"wrongAnswers":["Макрорус","Пристипома","Бельдюга"],"question":"Какое из этих слов не является названием промысловой рыбы?","correctAnswer":"Сарсуэла"}
{"wrongAnswers":["паэлья","пицца","винегрет"],"question":"Название какого блюда само говорит знатоку иностранных языков, что оно приготовлено из многих элементов?","correctAnswer":"компот"}
{"wrongAnswers":["Норвегия","Швеция","Дания"],"question":"Какое из этих государств - не королевство?","correctAnswer":"Исландия"}
{"wrongAnswers":["Левенгук","Ньютон","Лейбниц"],"question":"Кто из этих великих ученых родился раньше остальных?","correctAnswer":"Декарт"}
{"wrongAnswers":["В2","Е","В12"],"question":"Какой из этих витаминов по-другому называется РЕТИНОЛ?","correctAnswer":"А"}
{"wrongAnswers":["Краковяк","Мазурка","Полонез"],"question":"Какой из этих танцев - не польского происхождения?","correctAnswer":"Полька"}
{"wrongAnswers":["Кулонова","Гальванова","Амперова"],"question":"Как по-другому называется электрическая дуга?","correctAnswer":"Вольтова"}
{"wrongAnswers":["ч","щ","й"],"question":"Какая из этих букв всегда обозначает твердый звук?","correctAnswer":"ц"}
{"wrongAnswers":["«Современник»","Ленком","«Сатирикон»"],"question":"На сцену какого театра Михаил Ефремов вышел еще мальчиком в спектакле «Уходя, оглянись»?","correctAnswer":"МХАТ"}
{"wrongAnswers":["Афродите","Афине","Гере"],"question":"Какой богине принадлежала керинейская лань, которую изловил Геракл?","correctAnswer":"Артемиде"}
{"wrongAnswers":["Е","И","Я"],"question":"Какая буква русского алфавита обозначается в шрифте Брайля одной выпуклой точкой?","correctAnswer":"А"}
{"wrongAnswers":["Жмурки","Догонялки","Прятки"],"question":"Во что заяц играл с белками в новогодней сказке Маршака \"Двенадцать месяцев\"?","correctAnswer":"Горелки"}
{"wrongAnswers":["острога","весло","якорь"],"question":"Что такое «рыбацкий штык»?","correctAnswer":"морской узел"}
{"wrongAnswers":["Степаненко","Задорнов","Жванецкий"],"question":"Шахматист с какой фамилией в 1963 году стал чемпионом мира?","correctAnswer":"Петросян"}
{"wrongAnswers":["Фриулы","Ладины","Романши"],"question":"Какой европейский народ не относится к ретороманцам?","correctAnswer":"Фризы"}
{"wrongAnswers":["Английский","Немецкий","Итальянский"],"question":"На каком языке традиционно отдают команды животным в цирке?","correctAnswer":"Французкий"}
{"wrongAnswers":["Лак","Пряность","Краситель"],"question":"Что такое гуммиарабик?","correctAnswer":"Клей"}
{"wrongAnswers":["И. А. Бунин","Л. Н. Толстой","И. С. Тургенев"],"question":"Кто из этих классиков - автор романа \"Подросток\"?","correctAnswer":"Ф. М. Достоевский"}
{"wrongAnswers":["Аккра","Найроби","Дакар"],"question":"Какой из этих городов - столица Нигерии:","correctAnswer":"Абуджа"}
{"wrongAnswers":["\"Меркурий''","''Икар''","''Треуголка''"],"question":"Какой из этих балетов не оформлял Пабло Пикассо?","correctAnswer":"''Агон''"}
{"wrongAnswers":["\"Доходное место\"","\"Власть тьмы\"","\"Горячее сердце\""],"question":"Какую из этих пьес написал А. В. Сухово-Кобылин?","correctAnswer":"\"Дело\""}
{"wrongAnswers":["Хрен","Лес","Бес"],"question":"Какое из этих слов писалось и до реформы русского языка через Е, а не через ЯТЬ?","correctAnswer":"Пест"}
{"wrongAnswers":["Гайана","Доминиканская Республика","Доминика"],"question":"В какой из этих стран официальный язык - французский?","correctAnswer":"Гаити"}
{"wrongAnswers":["на метеорологической станции","в ветеринарной клинике","в угольной шахте"],"question":"Где устанавливают спинакер?","correctAnswer":"на парусной яхте"}
{"wrongAnswers":["Фиорентина","Тулуза","Реал Вальядолид"],"question":"У какого футбольного клуба НЕ фиолетовые цвета команды?","correctAnswer":"Тоттенхэм Хотспур"}
{"wrongAnswers":["В","С","Д"],"question":"Какой из перечисленных витаминов содержится в рыбьем жире?","correctAnswer":"A"}
{"wrongAnswers":["Вены глаз","Вены селезенки","Вены мозговых оболочек"],"question":"Какие из этих вен относятся к венам мышечного типа?","correctAnswer":"Плечевая вена"}
{"wrongAnswers":["Санкт-Петербург","Таллин","Лиепая"],"question":"Какой из этих городов не является портом Балтийского моря?","correctAnswer":"Вильнюс"}
{"wrongAnswers":["А. Грищук","А. Широв","М. Адамс"],"question":"Кто выиграл \"турнирный\" чемпионат мира по шахматам ФИДЕ в 2000г.?","correctAnswer":"В. Ананд"}
{"wrongAnswers":["ювелир","фрезеровщик","каменотёс"],"question":"В арсенале какого специалиста есть и сокол, и полутёрок?","correctAnswer":"штукатур"}
{"wrongAnswers":["январь","март","апрель"],"question":"В каком месяце происходит действие балета Чайковского «Щелкунчик»?","correctAnswer":"декабрь"}
{"wrongAnswers":["\"Мазепа\"","\"Пиковая дама\"","\"Евгений Онегин\""],"question":"Какая из перечисленных опер, написанных по произведениям Пушкина не принадлежит Чайковскому?","correctAnswer":"\"Борис Годунов\""}
{"wrongAnswers":["Судью на мыло","Офсайд","Аут"],"question":"Что произносит игрок в преферанс, отказываясь от участия в розыгрыше?","correctAnswer":"Пас"}
{"wrongAnswers":["1200","2400","3600"],"question":"Сколько минут в сутках?","correctAnswer":"1440"}
{"wrongAnswers":["Солнечная","Первая","Красивая"],"question":"От какого слова происходит имя Ева?","correctAnswer":"Живая"}
{"wrongAnswers":["5 коп","20 коп","50 коп"],"question":"Гривенник это","correctAnswer":"10 коп"}
{"wrongAnswers":["Траулер","Дрифтер","Сейнер"],"question":"Какой из этих судов не является промысловым рыболовным?","correctAnswer":"Тендер"}
{"wrongAnswers":["Туркмения","Узбекистан","Казахстан"],"question":"На территорию какого из этих государств пустыня Кызылкум не заходит?","correctAnswer":"Афганистан"}
{"wrongAnswers":["Павел I","Александр I","Николай II"],"question":"Какой российский император заслужил прозвище Палкин?","correctAnswer":"Николай I"}
{"wrongAnswers":["Употребление алкоголя","Суд Линча","Рабовладение"],"question":"От чего в 1890 году законодательно отказалась Юта, чтобы стать полноправным штатом США?","correctAnswer":"Многожёнство"}
{"wrongAnswers":["симфония","опера","соната"],"question":"В каком жанре Людвиг ван Бетховен написал «Творения Прометея»","correctAnswer":"балет"}
{"wrongAnswers":["15","25","35"],"question":"Чему равен корень четвёртой степени из 625?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["Байкал","Гурон","Виктория"],"question":"Какое из этих больших озёр находится в Европе?","correctAnswer":"Балатон"}
{"wrongAnswers":["Нара","Угра","Ока"],"question":"На какой реке стоит город Обнинск?","correctAnswer":"Протва"}
{"wrongAnswers":["Ханой","Мадрас","Улан-Батор"],"question":"Назовите столицу Суринама.","correctAnswer":"Парамарибо"}
{"wrongAnswers":["Чарка","Бутылка","Шкалик"],"question":"Какую меру жидкости на Руси называли \"кружка\"?","correctAnswer":"Штоф"}
{"wrongAnswers":["Юпитера","Марса","Нептуна"],"question":"Спутником какой планеты является Титан, превосходящий по размерам планету Меркурий?","correctAnswer":"Сатурна"}
{"wrongAnswers":["Бадминтон","Волейбол","Теннис"],"question":"Какую спортивную игру начинают не с подачи?","correctAnswer":"Баскетбол"}
{"wrongAnswers":["латунь","мельхиор","бронза"],"question":"\"В состав какого сплава не входит медь?\"","correctAnswer":"мегапир"}
{"wrongAnswers":["Корова","кот и море","Корова","кот и река","Корова","кот и озеро"],"question":"Как называли мультсериал про корову и кота?","correctAnswer":"Корова, кот и океан"}
{"wrongAnswers":["Нижний Новгород","Хабаровск","Ростов-на-Дону"],"question":"Какой из этих городов не является центром одного из федеральных округов, созданных указом В. В. Путина?","correctAnswer":"Красноярск"}
{"wrongAnswers":["Сурок","Суслик","Хомяк"],"question":"Какое из этих животных накапливает к зиме жир в хвосте?","correctAnswer":"Бобер"}
{"wrongAnswers":["От куницы","От ястреба","От змеи"],"question":"От кого Нильс спас гуся, завоевав доверие диких гусей в сказке С.Лагерлёф?","correctAnswer":"От лисы"}
{"wrongAnswers":["Электричество","Газ","Нефть"],"question":"Что из перечисленного Россия не экспортирует?","correctAnswer":"Горячая вода"}
{"wrongAnswers":["Штрафной удар","Конец тайма","Замена игрока"],"question":"Что означает футбольный термин ''аут''?","correctAnswer":"Мяч вне поля"}
{"wrongAnswers":["Кукушка","Утка","Гусь"],"question":"Какая птица, согласно поговорке, не позволяет учить себя яйцам?","correctAnswer":"Курица"}
{"wrongAnswers":["Гаага","Брюссель","Париж"],"question":"Где расположена штаб-квартира Совета Европы?","correctAnswer":"Страсбург"}
{"wrongAnswers":["Дмитров","Красногорск","Одинцово"],"question":"Какой из этих подмосковных городов - самый крупный по населению?","correctAnswer":"Мытищи"}
{"wrongAnswers":["Барокко","Модерн","Готика"],"question":"В каком архитектурном стиле построено здание Большого театра в Москве?","correctAnswer":"Классицизм"}
{"wrongAnswers":["Оружейная","Боровицкая","Троицкая"],"question":"Какая башня Московского Кремля располагается между Царской и Сенатской?","correctAnswer":"Спасская"}
{"wrongAnswers":["Дон","Дунай","Днепр"],"question":"Какая из этих рек - самая короткая?","correctAnswer":"Днестр"}
{"wrongAnswers":["Животное","Поселение","Лодка"],"question":"Что такое \"киноа\"?","correctAnswer":"Зерновая культура"}
{"wrongAnswers":["Пядь","Сажень","Пуд"],"question":"Чем на Руси становились вершки, если их набиралось шестнадцать?","correctAnswer":"Аршин"}
{"wrongAnswers":["Ньяса","Танганьика","Чад"],"question":"Назовите крупнейшее озеро Африки?","correctAnswer":"Виктория"}
{"wrongAnswers":["тахометр","термометр","спектрометр"],"question":"Разновидностью какого прибора является анероид?","correctAnswer":"барометр"}
{"wrongAnswers":["Потчевала явствами","Подчивала явствами","Потчивала яствами"],"question":"Как написать правильно?","correctAnswer":"Потчевала яствами"}
{"wrongAnswers":["\"Покахонтас\"","\"Король Лев\"","\"Пиноккио\""],"question":"Какой из этих полнометражных американских мультфильмов создан не на студии Диснея?","correctAnswer":"\"Анастасия\""}
{"wrongAnswers":["шотландская овчарка","английский бульдог","немецкая овчарка"],"question":"Собака какой породы участвует в торжественных церемониях перед Букингемским дворцом?","correctAnswer":"ирландский волкодав"}
{"wrongAnswers":["Эдинбург","Лондон","Дублин"],"question":"Какой город является столицей Северной Ирландии?","correctAnswer":"Белфаст"}
{"wrongAnswers":["Саврасый","Гнедой","Буланый"],"question":"У лошадей какой масти из этих четырёх хвост и грива светлые, а не чёрные?","correctAnswer":"Игреневый"}
{"wrongAnswers":["Черёмуха","Вишни","Смородины"],"question":"Соцветие какого растения ботаники не назовут \"кистью\"?","correctAnswer":"Рябина"}
{"wrongAnswers":["Сиамская","Британская","Ангорская"],"question":"Какая из этих кошек является длинношёрстной?","correctAnswer":"Персидская"}
{"wrongAnswers":["Пётр","Пантелеймон","Парамон"],"question":"Какое из этих имён произошло от греческого слова \"девственный\"?","correctAnswer":"Парфён"}
{"wrongAnswers":["Средняя полая","Легочная","Яремная"],"question":"Какая вена входит в правое предсердие?","correctAnswer":"Верхняя полая"}
{"wrongAnswers":["\"Туборг\"","\"Хольстен\"","\"Миллер\""],"question":"Какая из этих марок пива - ирландская?","correctAnswer":"\"Гиннесс\""}
{"wrongAnswers":["Виадук","Акведук","Обелиск"],"question":"Название какого из этих видов сооружений произошло от одного из семи чудес света?","correctAnswer":"Мавзолей"}
{"wrongAnswers":["Аграф","Агреман","Панагия"],"question":"Как называется застежка-украшение на ожерелье, альбоме и др.?","correctAnswer":"Фермуар"}
{"wrongAnswers":["\"Милый друг\"","\"Жизнь\"","\"Пьер и Жан\""],"question":"Какой из этих романов написал не Ги де Мопассан?","correctAnswer":"\"Дамское счастье\""}
{"wrongAnswers":["«Бесславные ублюдки»","«Профессионал»","«Красная палатка»"],"question":"К какому фильму не писал музыку Эннио Морриконе?","correctAnswer":"«Большой Лебовски»"}
{"wrongAnswers":["Пантера","Леопард","Барс"],"question":"Какое из этих названий не является синонимом трех остальных?","correctAnswer":"Ягуар"}
{"wrongAnswers":["рейсфедер","рейсшина","рейсмус"],"question":"Что не предназначено для нанесения линий?","correctAnswer":"рейсинг"}
{"wrongAnswers":["Бук","Каштан","Ива"],"question":"У какого дерева листья осенью зелёные?","correctAnswer":"Ольха"}
{"wrongAnswers":["тумбочка","шкаф","кровать"],"question":"Какой предмет мебели не упоминается в пароле для связи в фильме «Подвиг разведчика»?","correctAnswer":"табурет"}
{"wrongAnswers":["«арфа»","«гитара»","«скрипка»"],"question":"Какое прозвище в народе получила простейшая магнитола?","correctAnswer":"«балалайка»"}
{"wrongAnswers":["квадрат","овал","треугольник"],"question":"Что используют в работе воздушные гимнасты?","correctAnswer":"трапецию"}
{"wrongAnswers":["Исландия","Швеция","Япония"],"question":"На марках какой страны название страны отсутствует?","correctAnswer":"Англия"}
{"wrongAnswers":["9:12","8:7","4:3"],"question":"На какой формат изображения перешёл с 1 июня 2011 года Первый канал российского телевидения?","correctAnswer":"16:9"}
{"wrongAnswers":["О. Рейнеке","О. Витязь","О. Попова"],"question":"На какой остров был построен мост из Владивостока в рамках программы подготовки города к проведению саммита АТЭС?","correctAnswer":"О. Русский"}
{"wrongAnswers":["Ксерокс","Телевизор","Принтер"],"question":"Какой из этих создающих изображение приборов не подразделяется на черно-белые и цветные?","correctAnswer":"Фотоаппарат"}
{"wrongAnswers":["Сенегал","Уганда","Кения"],"question":"Столица какой африканской страны еще не так давно называлась Лагос?","correctAnswer":"Нигерия"}
{"wrongAnswers":["кавалеристы","моряки","артиллеристы"],"question":"Кто упомянут в песне «Тачанка»?","correctAnswer":"лётчики"}
{"wrongAnswers":["Хлеб","Молоко","Сахар"],"question":"Какого персонажа нет в пьесе Метерлинка «Синяя птица»?","correctAnswer":"Масло"}
{"wrongAnswers":["Арабеска","Репетир","Жаккард"],"question":"Как называется повторяющаяся часть (мотив) рисунка (узора) на ткани, обоях и пр.?","correctAnswer":"Раппорт"}
{"wrongAnswers":["\"Анна 2-й степени\"","\"Владимир 4-й степени\"","\"Белый Орел\""],"question":"Какой из этих российских орденов был \"младше\" остальных?","correctAnswer":"\"Станислав 2-й степени\""}
{"wrongAnswers":["Молот","Ядро","Диск"],"question":"Какой из этих спортивных снарядов самый лёгкий?","correctAnswer":"Копьё"}
{"wrongAnswers":["натрий","фосфор","кислород"],"question":"Какой элемент является наиболее химически активным?","correctAnswer":"фтор"}
{"wrongAnswers":["Мышечные","Нервные","Эпителиальные"],"question":"Какие ткани относятся к соединительным?","correctAnswer":"Костные"}
{"wrongAnswers":["3","5","2"],"question":"Сколько человек в струнном квартете?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Локоть","Запястье","Колено"],"question":"Где в теле человека расположена плюсна?","correctAnswer":"Стопа"}
{"wrongAnswers":["В пушистом","В дешевом","В красивом"],"question":"В каком полушалочке стоит на полустаночке героиня популярной когда-то песни на стихи М. Анчарова?","correctAnswer":"В цветастом"}
{"wrongAnswers":["Руф Денис","Джордж Баланчин","Агнес де Милль"],"question":"Последний танец какого из этих хореографов завершился в возрасте 96 лет?","correctAnswer":"Марта Грэм"}
{"wrongAnswers":["д\u2019Артаньяна","Портоса","Атоса"],"question":"Чьим слугой был Базен?","correctAnswer":"Арамиса"}
{"wrongAnswers":["Мой враг","Мой брат","Мой язык"],"question":"Как заканчивается расхожее выражение \"Враг моего врага...\"?","correctAnswer":"Мой друг"}
{"wrongAnswers":["триумвират","трирема","трельяж"],"question":"Какое понятие никак не связано с числом 3?","correctAnswer":"триггер"}
{"wrongAnswers":["клёвое дело","слёзное дело","кровавое дело"],"question":"Как говорят о пустячной задаче?","correctAnswer":"плёвое дело"}
{"wrongAnswers":["кантеле","дутар","сямисэн"],"question":"На каком национальном инструменте хорошо играл Джордж Харрисон?","correctAnswer":"ситар"}
{"wrongAnswers":["враг народа","друг народа","брат народа"],"question":"Как с греческого языка переводится слово «демагог»?","correctAnswer":"вождь народа"}
{"wrongAnswers":["перевоз в другое место","ремонт","покраска"],"question":"Что, согласно договору Эйфеля с парижскими властями, должно было произойти с башней его конструкции в 1909 году?","correctAnswer":"разбор на металлолом"}
{"wrongAnswers":["персиковый сахар","гранатовый сахар","вишнёвый сахар"],"question":"Как по-другому называют глюкозу?","correctAnswer":"виноградный сахар"}
{"wrongAnswers":["червы","трефы","бубны"],"question":"Какая из карточных мастей считается самой старшей при игре в бридж?","correctAnswer":"пики"}
{"wrongAnswers":["Великобритания","Индия","Ирландия"],"question":"В какой из этих стран нет шерифов?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["Вивальди","Бетховен","Шопен"],"question":"Кто написал \"Неаполитанскую песенку\"?","correctAnswer":"Чайковский"}
{"wrongAnswers":["Меркурий","Плутон","Юпитер"],"question":"Какая планета была открыта в 1846 году благодаря постоянному отклонению Урана от рассчитанной учёными орбиты?","correctAnswer":"Нептун"}
{"wrongAnswers":["Санта-Барбара","Малибу","Изаура"],"question":"Какое название можно найти на карте Марса?","correctAnswer":"Твин Пикс"}
{"wrongAnswers":["Америке","бабушке","мачехе"],"question":"Кому или чему Эдгар Аллан По посвятил сонет с названием «Моей матери»?","correctAnswer":"тёще"}
{"wrongAnswers":["клён","берёза","ольха"],"question":"Ветку какого дерева можно увидеть на 10-рублёвых монетах Банка России, посвященных городам?","correctAnswer":"дуб"}
{"wrongAnswers":["ушанка","ноздрянка","губянка"],"question":"Как называется одна из разновидностей тыквы?","correctAnswer":"горлянка"}
{"wrongAnswers":["кирасирчик","драгунчик","уланчик"],"question":"Как называется разновидность преферанса с двумя игроками?","correctAnswer":"гусарик"}
{"wrongAnswers":["формулу скорости света","слова гимна США","имя президента Никсона"],"question":"Что начертал на поверхности Луны командир «Аполлона-17» Юджин Сернан?","correctAnswer":"инициалы дочери"}
{"wrongAnswers":["Эрмитаж","Оружейная палата","Гохран"],"question":"Где хранится уникальный золотой самородок «Мефистофель»?","correctAnswer":"Алмазный фонд"}
{"wrongAnswers":["Василий Каральгин","Павел Молчанов","Яков Княжнин"],"question":"Кто из этих деятелей искусства стал директором первого профессионального публичного театра России","correctAnswer":"Александр Сумароков"}
{"wrongAnswers":["Каплун","Мерин","Валух"],"question":"Какое из этих названий относится к животному, не подвергнутому определенной хирургической операции?","correctAnswer":"Хряк"}
{"wrongAnswers":["Седи","Драм","Манат"],"question":"Как называется денежная единица Грузии?","correctAnswer":"Лари"}
{"wrongAnswers":["маршал","полковник","майор"],"question":"Какое «звание» было у медведя Топтыгина в стихотворении Николая Алексеевича Некрасова?","correctAnswer":"генерал"}
{"wrongAnswers":["В Японию","Во Францию","В Финляндию"],"question":"В какую страну конструктор Игорь Сикорский эмигрировал в 1919 году?","correctAnswer":"В США"}
{"wrongAnswers":["\"Книга снобов\"","\"Роковые сапоги\"","\"Роковые сапоги\""],"question":"Какая книга У. Теккерея в первом русском издании называлась \"Базар житейской суеты\"?","correctAnswer":"\"Ярмарка тщеславия\""}
{"wrongAnswers":["Ташкент","Варшава","Киев"],"question":"Какая столица расположена ближе к экватору?","correctAnswer":"Вашингтон"}
{"wrongAnswers":["Пародия","Стилизация","Копия"],"question":"Какое слово произошло от греческого «подражательный»?","correctAnswer":"Мимика"}
{"wrongAnswers":["IQ","Количество предметов","Срок обучения"],"question":"Что выросло у всех российских студентов 1 апреля 2005 года?","correctAnswer":"Стипендия"}
{"wrongAnswers":["Карл II","Яков II","Мария II Стюарт"],"question":"В 1700 г. во Франции правил Людовик XIV, в России - Петр I, в Швеции - Карл XII. А кто в это время был английским королем?","correctAnswer":"Вильгельм III Оранский"}
{"wrongAnswers":["3","4","1"],"question":"Сколько детей было у Анны Карениной?","correctAnswer":"2"}
{"wrongAnswers":["Лира","Дева","Лебедь"],"question":"Самая яркая звезда какого созвездия называется Альтаир?","correctAnswer":"Орёл"}
{"wrongAnswers":["Русско-Японской","Русско-Турецкой","Русско-Шведской"],"question":"В честь павших воинов какой войны был возведен Храм Христа Спасителя?","correctAnswer":"Война с Наполеоном"}
{"wrongAnswers":["Продналог","Продпрограмма","Продкорзина"],"question":"Какое из этих начинаний в области отечественной продовольственной политики было первым?","correctAnswer":"Продразвёрстка"}
{"wrongAnswers":["Междурядье","Целина","Борозда"],"question":"Как называется узкая нераспаханная полоса между полями?","correctAnswer":"Межа"}
{"wrongAnswers":["Кутафья","Никольская","Никольская"],"question":"Какая кремлёвская башня появляется на экранах телевизоров в новогоднюю ночь?","correctAnswer":"Спасская"}
{"wrongAnswers":["Палеоэнтомология","Арахнология","Археология"],"question":"Какая наука изучает ископаемых животных?","correctAnswer":"Палеонтология"}
{"wrongAnswers":["Гавайи","Фиджи","Крит"],"question":"На каком острове Поль Гоген провёл не один год своей жизни?","correctAnswer":"Таити"}
{"wrongAnswers":["Бенин","Кот-д'Ивуар","Кабо Верде"],"question":"Какое из этих африканских государств раньше называлось Верхняя Вольта?","correctAnswer":"Буркина Фасо"}
{"wrongAnswers":["''Сопротивление''","\"Единение''","''Свободная Польша''"],"question":"Как назывался первый в социалистической Польше независимый профсоюз, во главе которого стоял будущий президент Лех Валенса?","correctAnswer":"\"Солидарность''"}
{"wrongAnswers":["Индиана","Айова","Мичиган"],"question":"В каком штате США находится Солнечная долина, прославленная оркестром Гленна Миллера?","correctAnswer":"Айдахо"}
{"wrongAnswers":["Коррозия металла","AC/DC","Металлика"],"question":"Какая рок-группа названа в честь дихлордифенилтрихлорметилметана?","correctAnswer":"ДДТ"}
{"wrongAnswers":["Дом-камень","Гора-камень","Разрыв-камень"],"question":"Как назывался каменный монолит, на котором установлен памятник Петру I в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Гром-камень"}
{"wrongAnswers":["Адара","Ригель","Акрукс"],"question":"Какая звезда в Большой Медведице составляет с Мицаром двойную звезду?","correctAnswer":"Алькор"}
{"wrongAnswers":["Коллаборационисты","Коммандисты","Герусии"],"question":"Как в международном праве называются лица, входящие в состав вооруженных сил и непосредственно участвующие в военных действиях?","correctAnswer":"Комбатанты"}
{"wrongAnswers":["Даль","Тургенев","Гончаров"],"question":"Кого из этих писателей звали Владимир Владимирович?","correctAnswer":"Набоков"}
{"wrongAnswers":["во Франции","в Германии","в Швейцарии"],"question":"В какой стране река Рейн впадает в Северное море?","correctAnswer":"в Нидерландах"}
{"wrongAnswers":["из говядины","из баранины","из оленины"],"question":"Из какого мяса испанцы делают знаменитый на весь мир деликатес хамон?","correctAnswer":"из свинины"}
{"wrongAnswers":["саблю","шампанское","табак"],"question":"Кого или что можно было обнаружить в деннике каждого гусара?","correctAnswer":"коня"}
{"wrongAnswers":["Золото","Сурьма","Алюминий"],"question":"Какой металл является основой любой амальгамы?","correctAnswer":"Ртуть"}
{"wrongAnswers":["Джеймс Картер","Теодор Рузвельт","Вудро Вильсон"],"question":"Кто из этих президентов США не был лауреатом Нобелевской премии мира?","correctAnswer":"Джеральд Форд"}
{"wrongAnswers":["\"Молодежная\"","\"Мирный\"","\"Прогресс\""],"question":"Какая из этих российских антарктических станций находится ближе всего к Южному полюсу?","correctAnswer":"\"Восток\""}
{"wrongAnswers":["банщик","бантик","битник"],"question":"Как называется приспособление для чистки пушек?","correctAnswer":"банник"}
{"wrongAnswers":["Фаренгейта","Кельвина","Цельсия"],"question":"Согласно какой шкале температур вода закипает про 80 градусах?","correctAnswer":"Реомюра"}
{"wrongAnswers":["был съеден крысами","упал с грузовика","сгорел при пожаре"],"question":"Что случилось с кабинетным роялем Дмитрия Шостаковича?","correctAnswer":"был проигран в карты"}
{"wrongAnswers":["Исполком ФИФА","Бог","Арбитр"],"question":"Кто по мнению И.Бродского создал пенальти и угловой?","correctAnswer":"Хаммурапи"}
{"wrongAnswers":["4","6","8"],"question":"Сколько раз надо сложить лист бумаги пополам, чтобы получить 1/8 его часть?","correctAnswer":"3"}
{"wrongAnswers":["Пылесос","Фен","Утюг"],"question":"Какой бытовой прибор используют хозяйки в Гонолулу, для того чтобы сделать мясо осьминога более нежным?","correctAnswer":"Стиральная машина"}
{"wrongAnswers":["по голосу","по зубам","по гриве"],"question":"По какому признаку, согласно латинской пословице, узнают льва?","correctAnswer":"по когтям"}
{"wrongAnswers":["ужимают","разгружают","обрезают"],"question":"Что, согласно правилам правописания, делают со словом, если оно не умещается в одной строке?","correctAnswer":"переносят"}
{"wrongAnswers":["снял шляпу","оторвал рукава куртки","сломал каблук"],"question":"Что однажды во время прогулки сделал император Франц-Иосиф, положив начало нововведению в моде?","correctAnswer":"закатал брюки"}
{"wrongAnswers":["вороной","белой","саврасой"],"question":"Какой масти конь Алёши Поповича на картине Васнецова","correctAnswer":"рыжей"}
{"wrongAnswers":["в ГДР","в Болгарии","в Польше"],"question":"В какой стране в 1947 году режиссёр Григорий Александров снимал фильм «Весна»?","correctAnswer":"в Чехословакии"}
{"wrongAnswers":["Зефирное","Карамельное","Медовое"],"question":"Какое дерево существует?","correctAnswer":"Конфетное"}
{"wrongAnswers":["туз и король","валет и дама","король и валет"],"question":"Сочетание каких двух карт называется марьяжем?","correctAnswer":"король и дама"}
{"wrongAnswers":["разновидность паука","смазка для двигателя","курдючный баран"],"question":"Что такое или кто такой автожир?","correctAnswer":"винтовой летательный аппарат"}
{"wrongAnswers":["Этна","Везувий","Ключевская сопка"],"question":"Какой из этих вулканов считается потухшим?","correctAnswer":"Карадаг"}
{"wrongAnswers":["Европа","Азия","Австралия и Океания"],"question":"В какой части света появилось самое молодое на сегодняшний день государство, признанное ООН?","correctAnswer":"Африка"}
{"wrongAnswers":["Колетта","Лоретта","Мариетта"],"question":"Какое уменьшительно-ласкательное женское имя не упомянуто в песенке из фильма «Соломенная шляпка»?","correctAnswer":"Бабетта"}
{"wrongAnswers":["руккола","укроп","орегано"],"question":"Какая пряная трава входит в основу традиционного итальянского соуса песто?","correctAnswer":"базилик"}
{"wrongAnswers":["фонтаны","варваров","рабов"],"question":"Кого или что писатель Кассиодор назвал другим народом Древнего Рима?","correctAnswer":"статуи"}
{"wrongAnswers":["Милее","Белее","Румяней"],"question":"Какое слово отсутствовало в обращении царицы из сказки Пушкина к зеркальцу: «Я ль на свете всех ...»?","correctAnswer":"Стройнее"}
{"wrongAnswers":["Ким Ир Сен","Хо Ши Мин","Мао Цзэдун"],"question":"Для какого государственного деятеля не был построен мавзолей?","correctAnswer":"Раджив Ганди"}
{"wrongAnswers":["Русс","Фаина","Ракиль"],"question":"Какое из этих имён - мужское?","correctAnswer":"Иона"}
{"wrongAnswers":["Уругвай","Аргентина","Гайана"],"question":"Какую из этих стран не омывает Атлантический океан?","correctAnswer":"Парагвай"}
{"wrongAnswers":["древняя богиня","цветковое растение","прозвище тёщи"],"question":"Что такое Зелёная Эвглена?","correctAnswer":"простейшее одноклеточное"}
{"wrongAnswers":["Борис Николаевич","Борис Иванович","Борис Александрович"],"question":"Гребенщикова зовут...","correctAnswer":"Борис Борисович"}
{"wrongAnswers":["\"Неоконченная\"","\"Героическая\"","\"Симфоническая\""],"question":"Какая из этих симфоний принадлежит П.И.Чайковскому?","correctAnswer":"\"Патетическая\"."}
{"wrongAnswers":["7","9","10"],"question":"Сколько шаров надо \"положить\", чтобы выиграть на бильярде партию в \"американку\"?","correctAnswer":"8"}
{"wrongAnswers":["Киндзмараули","Оджалеши","Хванчкара"],"question":"Какое из этих грузинских вин - белое?","correctAnswer":"Цинандали"}
{"wrongAnswers":["грибной","борщ","харчо"],"question":"Какой суп, приготовленный мамой, ел Юрий Деточкин, герой фильма «Берегись автомобиля!»?","correctAnswer":"луковый"}
{"wrongAnswers":["Реомюр","Цельсий","Фаренгейт"],"question":"Кто из физиков создал свою температурную шкалу позже остальных?","correctAnswer":"Кельвин"}
{"wrongAnswers":["Франция","Аргентина","Норвегия"],"question":"Какая страна не предъявляла территориальных претензий в Антарктике?","correctAnswer":"США"}
{"wrongAnswers":["«Рождественская сказка»","«Волшебник забавляется»","«Медведь»"],"question":"Как называется пьеса Шварца, по которой Марк Захаров снял кинофильм «Обыкновенное чудо»?","correctAnswer":"«Обыкновенное чудо»"}
{"wrongAnswers":["Молитва","Напиток","Животное"],"question":"Что же это такое - ИССОП?","correctAnswer":"Растение"}
{"wrongAnswers":["Лихтенштейн","Андорра","Швейцария"],"question":"Какое из современных государств Европы - древнейшее?","correctAnswer":"Сан-Марино"}
{"wrongAnswers":["Олбани","Бостон","Солт-Лейк-Сити"],"question":"Какой из городов не является административным центром какого-нибудь американского штата?","correctAnswer":"Вашингтон"}
{"wrongAnswers":["Белоснежка","Дед Мороз","Микки-Маус"],"question":"Кто зажигает рождественскую ель на лужайке Белого дома в Вашингтоне?","correctAnswer":"Президент"}
{"wrongAnswers":["«Ураган»","«Гроза»","«Метель»"],"question":"Какую пьесу написал Уильям Шекспир?","correctAnswer":"«Буря»"}
{"wrongAnswers":["Сан-Марино","Люксембург","Лихтенштейн"],"question":"На почтовых марках какой страны написано её латинское название Гельвеция?","correctAnswer":"Швейцария"}
{"wrongAnswers":["Полигимния","Талия","Эвтерпа"],"question":"Как в греческой мифологии звали музу трагедии?","correctAnswer":"Мельпомена"}
{"wrongAnswers":["Бутаноновая кислота","Пропионовая кислота","Метановая кислота"],"question":"Уксусная кислота по международной номенклатуре?","correctAnswer":"Этановая кислота"}
{"wrongAnswers":["баскетбол","бадминтон","метание молота"],"question":"В каких спортивных состязаниях не используется сетка?","correctAnswer":"регби"}
{"wrongAnswers":["заведовал казной","ковал оружие","добывал золото"],"question":"Чем на Руси занимался золотарь?","correctAnswer":"чистил отхожие места"}
{"wrongAnswers":["Максимы","Иваны","Гавриилы"],"question":"Как называется метеорный поток, наблюдаемый ежегодно в ноябре?","correctAnswer":"Леониды"}
{"wrongAnswers":["9 мая","1 января","8 марта"],"question":"Какого числа была образована корпорация Apple Computer?","correctAnswer":"1 апреля"}
{"wrongAnswers":["L","D","M"],"question":"Какой латинской буквой древние римляне обозначали число 100?","correctAnswer":"C"}
{"wrongAnswers":["Илья Глазунов","Илья Кабаков","Пабло Пикассо"],"question":"Кто написал картину «Шесть видений Ленина на рояле»?","correctAnswer":"Сальвадор Дали"}
{"wrongAnswers":["\"Вольный ветер\"","\"Свадьба в Малиновке\"","\"Белая акация\""],"question":"Какая из этих оперетт написана Г. С. Милютиным?","correctAnswer":"\"Поцелуй Чаниты\""}
{"wrongAnswers":["Вадуц","Багдад","Тегеран"],"question":"Какая из этих столиц стоит на реке Тибр?","correctAnswer":"Рим"}
{"wrongAnswers":["Михаил Кутузов","Горацио Нельсон","Даян Моше"],"question":"Кто из этих полководцев не был одноглазым?","correctAnswer":"Бернард Монтгомери"}
{"wrongAnswers":["магнетизма","конвекции","резонанса"],"question":"Существование какого физического явления демонстрировал опыт Отто фон Герике с магдебургскими полушариями?","correctAnswer":"атмосферного давления"}
{"wrongAnswers":["шерсть","лапы","хвост"],"question":"Что есть у автомобиля?","correctAnswer":"крылья"}
{"wrongAnswers":["несессер","барсетку","клатч"],"question":"Какую сумочку французы считали «смехотворной»?","correctAnswer":"ридикюль"}
{"wrongAnswers":["''Разные судьбы''","''Судьба человека''","''Судьба играет человеком''"],"question":"Повесть под каким из этих названий есть у Аркадия Гайдара?","correctAnswer":"''Судьба барабанщика''"}
{"wrongAnswers":["Киото","Нара","Эдо"],"question":"Какой из этих городов никогда не был столицей Японии?","correctAnswer":"Саппоро"}
{"wrongAnswers":["Ан-2","Р-5","У-2"],"question":"Какой из советских самолётов не был бипланом?","correctAnswer":"Ла-7"}
{"wrongAnswers":["волчье ухо","лисий нос","щучий хвост"],"question":"Как игроки в дартс называют сектор в 50 очков","correctAnswer":"бычий глаз"}
{"wrongAnswers":["человек с платиновым кинжалом","человек с алмазным перстнем","человек с хрустальным глазом"],"question":"Какой зловещий персонаж упомянут в названии одного из фильмов о Джеймсе Бонде?","correctAnswer":"человек с золотым пистолетом"}
{"wrongAnswers":["Таратайки","Пошевни","Пролетки"],"question":"Какие птицы существуют?","correctAnswer":"Фаэтоны"}
{"wrongAnswers":["Лондон","Амстердам","Мадрид"],"question":"Какая из этих столиц расположена у фьорда?","correctAnswer":"Осло"}
{"wrongAnswers":["провиант","лошади","пленные"],"question":"За что в армейской роте отвечал хорунжий?","correctAnswer":"знамя"}
{"wrongAnswers":["Упои","Припой","Удой"],"question":"Как в Древней Руси называлось согласие родителей невесты на брак с молодым человеком?","correctAnswer":"Запой"}
{"wrongAnswers":["2*2","5*5","8*8"],"question":"Какая колёсная формула характеризует автомобиль-внедорожник?","correctAnswer":"4*4"}
{"wrongAnswers":["Валерий Леоньев","Валерий Роньшин","Николай Задорнов"],"question":"Кто из этиx авторов написал бестселлер \"Стервятники\"?","correctAnswer":"Николай Леонов"}
{"wrongAnswers":["«ДДТ»","«Алиса»","«Кино»"],"question":"Какая группа принимала участие в съёмках фильма Алексея Балабанова «Брат»?","correctAnswer":"«Наутилус Помпилиус»"}
{"wrongAnswers":["силикатную массу","базальтовые осколки","расплавленный металл"],"question":"Что извергает вулкан, называемый учёными «сальза»?","correctAnswer":"жидкую грязь"}
{"wrongAnswers":["конюх","семейный врач","влюбленный сын помещика"],"question":"Кто ухаживает за рабаткой в усадьбе помещика?","correctAnswer":"садовник"}
{"wrongAnswers":["Иван Федоров","Антони ван Левенгук","Роберт Оппенгеймер"],"question":"Кто из этих достойных людей изобрел печатный станок?","correctAnswer":"Иоганн Гутенберг"}
{"wrongAnswers":["«Слон и Моська»","«Мартышка и Очки»","«Квартет»"],"question":"«Уж сколько раз твердили миру\u2026»?","correctAnswer":"«Ворона и Лисица»"}
{"wrongAnswers":["ЗиЛ","ГАЗ","БелАЗ"],"question":"Российские грузовики какой марки, традиционно участвуют в ежегодном мировом ралли \"Париж-Дакар\"?","correctAnswer":"КамАЗ"}
{"wrongAnswers":["Филантроп","Спонсор","Лирик"],"question":"Какая фамилия была у известного римлянина, покровителя поэтов?","correctAnswer":"Меценат"}
{"wrongAnswers":["пять","семь","девять"],"question":"Сколько раз в XX веке издавалась Большая Советская Энциклопедия?","correctAnswer":"три"}
{"wrongAnswers":["Пики","Червы","Бубны"],"question":"Какая карточная масть в бридже являетя самой младшей?","correctAnswer":"Трефы"}
{"wrongAnswers":["Анатолий Николаевич","Борис Александрович","Григорий Васильевич"],"question":"Какой из Александровых написал музыку, которая теперь является гимном России?","correctAnswer":"Александр Васильевич"}
{"wrongAnswers":["Анфиса-рукодельница","Никола зимний","Наум-грамотник"],"question":"Как по народному календарю называется самый короткий день в году?","correctAnswer":"Анна зимняя"}
{"wrongAnswers":["\"Ахашени\"","\"Хванчкара\"","\"Киндзмараули\""],"question":"Какое из этих красных грузинских вин - сухое?","correctAnswer":"\"Мукузани\""}
{"wrongAnswers":["Гигея","Веста","Паллада"],"question":"Какая из этих малых планет не входит в четверку самых крупных?","correctAnswer":"Европа"}
{"wrongAnswers":["Власть самых старых","Власть самых образованных","Власть пришедших к ней обманом"],"question":"Что такое ПЛУТОКРАТИЯ?","correctAnswer":"Власть богатой верхушки"}
{"wrongAnswers":["Симонов","Андреев","Черкасов"],"question":"Кто из перечисленных актеров не сыграл заглавной роли ни в одном из этих фильмов: \"Иван Грозный\", \"Петр I\", \"Илья Муромец\", \"Александр Невский\"?","correctAnswer":"Охлопков"}
{"wrongAnswers":["Интернет","Двигатель внутреннего сгорания","Самолет"],"question":"Что, по данным опроса 2005 года, жители Великобритании признали величайшим техническим изобретением с 1800 года?","correctAnswer":"Велосипед"}
{"wrongAnswers":["Бронетанковых войск","Военно-воздушная","Военно-инженерная"],"question":"Какая из этих военных академий находится в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Артиллерийская"}
{"wrongAnswers":["Грозный","Нальчик","Сочи"],"question":"Какой из этих городов расположен южнее трех остальных?","correctAnswer":"Владикавказ"}
{"wrongAnswers":["В средних широтах","На экваторе","Везде одинаков"],"question":"В каком поясе Земли вес тела больше?","correctAnswer":"На полюсах"}
{"wrongAnswers":["Сальса","Маринара","Кетчуп"],"question":"Какой из этих продуктов не является соусом","correctAnswer":"Шакалака"}
{"wrongAnswers":["Лихтенштейн","Панама","Белиз"],"question":"На флаге какого государства присутствует только 2 разных цвета?","correctAnswer":"Тонга"}
{"wrongAnswers":["2300","2000","2200"],"question":"Сколько квадратных саженей в одной казенной десятине?","correctAnswer":"2400"}
{"wrongAnswers":["Шопен","Брамс","Штраус"],"question":"?Вальс какого композитора стал впоследствии песенкой \"Жил был у бабушки серенький козлик...\"?","correctAnswer":"Моцарт"}
{"wrongAnswers":["Италия","Франция","Голландия"],"question":"Какая из этих футбольных сборных не вышла в полуфинал европейского чемпионата-2000?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["рубашка","пиджак","шляпа"],"question":"Какая часть мужского гардероба может быть снабжена штрипками?","correctAnswer":"брюки"}
{"wrongAnswers":["Поллукс","Вега","Спика"],"question":"Какая из этих звезд - альфа созвездия Близнецов?","correctAnswer":"Кастор"}
{"wrongAnswers":["Денеб","Альтаир","Вега"],"question":"Какая из этих ярких звезд представляет собой на самом деле тесную систему из трех звезд?","correctAnswer":"Регул"}
{"wrongAnswers":["Михаилу Врубелю","Льву Толстому","Максиму Горькому"],"question":"Кому Георгий Плеханов вернул подаренную фотографию с припиской: \"Возвращаю за ненадобностью\"?","correctAnswer":"Федору Шаляпину"}
{"wrongAnswers":["Рижская","Одесская","Киевская"],"question":"Какая советская киностудия была создана во время Великой Отечественной войны?","correctAnswer":"Свердловская"}
{"wrongAnswers":["марта","январь","сентябрь"],"question":"В каком месяце в России не праздновался Новый год?","correctAnswer":"ноябрь"}
{"wrongAnswers":["Сталинград","Севастополь","Ленинград"],"question":"В честь освобождения какого города от фашистских захватчиков, в Москве был устроен первый салют?","correctAnswer":"Белгород"}
{"wrongAnswers":["Генри Форд","Готлиб Даймлер","Карл Бентц"],"question":"Кто был основателем компании \"Audi\"?","correctAnswer":"Август Хорьх"}
{"wrongAnswers":["Пещерный город Петра","Эйфелева башня","Кёльнский собор"],"question":"Какой объект занял первое место в списке семи современных чудес света?","correctAnswer":"Великая Китайская стена"}
{"wrongAnswers":["3","4","6"],"question":"Из скольких линеек, как правило, состоит нотный стан?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["«Лебединое озеро»","«Спящая красавица»","«Спартак»"],"question":"Какой балет обычно идет в Большом театре под Новый год?","correctAnswer":"«Щелкунчик»"}
{"wrongAnswers":["клюква","брусника","голубика"],"question":"Какую ягоду словарь Даля называет «глухой малиной»?","correctAnswer":"ежевика"}
{"wrongAnswers":["выступление в сборном концерте","регистрационный знак автомобиля","апартаменты в гостинице"],"question":"Что не называют словом «номер»?","correctAnswer":"кулинарное блюдо"}
{"wrongAnswers":["кутью","сбитень","тюрю"],"question":"Какое кушанье упоминают, говоря о дальнем родстве?","correctAnswer":"кисель"}
{"wrongAnswers":["дрова","головы","сахарный тростник"],"question":"Что дружно рубили моряки в песне «Ты помнишь, как все начиналось?» группы «Машина времени»?","correctAnswer":"канаты"}
{"wrongAnswers":["Причащение","Брак","Крещение"],"question":"Какое из этих таинств, признаваемых православной и католической церковью, не признают таинством англикане?","correctAnswer":"Исповедь"}
{"wrongAnswers":["Белый","Коричневый","Синий"],"question":"Какого цвета был костюм Остапа Бендера в начале романа \"12 стульев\"?","correctAnswer":"Зеленый"}
{"wrongAnswers":["Москва","Берлин","Лондон"],"question":"Метро какого города мира имеет самую большую протяженность?","correctAnswer":"Вашингтон"}
{"wrongAnswers":["Полтавская","Ледовое побоище","Битва на р.Калке"],"question":"Перед какой битвой состоялся бой богатырей \u2013 Пересвета и Челубея?","correctAnswer":"Куликовская"}
{"wrongAnswers":["Портос","Арамис","ДАртаньян"],"question":"Кто из наших киношных мушкетеров, если опираться на фамилию актера, самый веселый?","correctAnswer":"Атос"}
{"wrongAnswers":["Хорватия","Венгрия","Чехия"],"question":"Габрово. Легендарный город, который прослыл на весь мир своими веселыми и бережливыми жителями. А в какой стране находится Габрово?","correctAnswer":"Болгария"}
{"wrongAnswers":["Музей","Галерея","Кинотеатр"],"question":"В каком заведении культурно отдыхал герой миниатюры Аркадия Райкина, где на него кричали «В Греческом зале»?","correctAnswer":"Вернисаж"}
{"wrongAnswers":["1","2","3"],"question":"В США на полном серьезе пытались принять закон, чтобы число «пи» равнялось именно такой цифре.","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Б) Виктор Коклюшкин","В) Михаил Жванецкий","Д) Ефим Смолин"],"question":"Этот писатель-сатирик кроме всего прочего является президентом российского общества защиты прав и интересов любителей покера. Кто это?","correctAnswer":"А) Аркадий Арканов"}
{"wrongAnswers":["Фауст,","Мисс Марпл,","Дартаньян"],"question":"8. Про какого литературного героя снято больше всего кинофильмов?","correctAnswer":"Шерлок Холмс,"}
{"wrongAnswers":["Славянский","Домашний","Советский"],"question":"В России этот салат называется Оливье, а в остальном мире его называют именно так.","correctAnswer":"Русский"}
{"wrongAnswers":["Физкультура","Пение","История"],"question":"В фильме «Приключения Электроника», учитель по прозвищу Таратар преподавал именно этот предмет.","correctAnswer":"Математика"}
{"wrongAnswers":["Казахстан","Шотландия","Индия"],"question":"В какой стране мира наибольшая концентрация ОВЕЦ на единицу площади земли?","correctAnswer":"Новая Зеландия"}
{"wrongAnswers":["Тромбон","Труба","Флейта"],"question":"Название какого духового музыкального инструмента происходит от немецкого «лесной рог»?","correctAnswer":"Валторна"}
{"wrongAnswers":["Телеграф","Телевизор","Главпочтамт"],"question":"Назовите музыкальную группу, в которой начинал работать Валерий Сюткин.","correctAnswer":"Телефон"}
{"wrongAnswers":["\"\"","()","?"],"question":"Этот знак препинания в математике звучит как «факториал».","correctAnswer":"!"}
{"wrongAnswers":["Его посадят","Его не оценят","Его не заметят"],"question":"Продолжите фразу Максима Горького: Что человек на Руси ни делает, все равно\u2026.","correctAnswer":"Его жалко"}
{"wrongAnswers":["Суэцкий","Беломорско-балтийский","Среднегерманский"],"question":"В 1920 году был официально открыт этот канал.","correctAnswer":"Панамский"}
{"wrongAnswers":["3","2","5"],"question":"Маршал Г.К.Жуков столько раз был Героем Советского Союза.","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Птицы","Рыбы","Рептилии"],"question":"Кто такие ЖИВОРОДКИ?","correctAnswer":"Моллюски"}
{"wrongAnswers":["Кувейт","Ирак","Саудовская Аравия"],"question":"Какая страна выступила инициатором создания ОПЕК?","correctAnswer":"Венесуэла"}
{"wrongAnswers":["Кесарь","Кайзер","Цезарь"],"question":"Какой из этих правящих титулов официально просуществовал дольше остальных?","correctAnswer":"Царь"}
{"wrongAnswers":["Бэй Юймин","Фрэнк Ллойд Райт","Ричард Бакминстер Фуллер"],"question":"Кто является архитектором мемориала арка в Сент-Луисе (известного как \"Врата на запад\")?","correctAnswer":"Ээро Сааринен"}
{"wrongAnswers":["Джейсон из «Пятницы-13»,","Джокер из «Бэтмена»","Конструктор из «Пилы»"],"question":"Актер Роберт Инглунд прославился благодаря этой роли, хотя его лица практически не узнать.","correctAnswer":"Фредди Крюгер из «Кошмара на улице Вязов»,"}
{"wrongAnswers":["«Белоснежка и 7 гномов»","«101 далматинец»","«Леди и бродяга»"],"question":"Какой свой мультфильм Уолт Дисней подарил СССР в честь Победы во Второй мировой войне?","correctAnswer":"Бэмби"}
{"wrongAnswers":["Бутылка","Стопка","Чарка"],"question":"Какая из этих русских мер жидкости самая большая?","correctAnswer":"Кружка"}
{"wrongAnswers":["Морской помидор","Морской баклажан","Морской патиссон"],"question":"Что такое \"трепанг\"?","correctAnswer":"Морской огурец"}
{"wrongAnswers":["Часть лица глупого человека","Маяк в Африке","Один из жестов в пантомиме"],"question":"Что означает понятие Канин Нос?","correctAnswer":"Полуостров в Евразии"}
{"wrongAnswers":["А.С.Пушкин","А.С.Грибоедов","Н.В.Гоголь"],"question":"Кто является автором выражения \"Избави Бог и нас от этаких судей!\"","correctAnswer":"И.А.Крылов"}
{"wrongAnswers":["В.Пресняков","Ю.Антонов","Л.Лещенко"],"question":"Кто являлся руководителем ВИА «Лейся песня» в 70-х годах?","correctAnswer":"М.Шуфутинский"}
{"wrongAnswers":["Смоленск","Ростов","Псков"],"question":"В каком городе России установлен памятник «Белому Биму», сеттеру, герою книги Гавриила Троепольского «Белый Бим \u2013 черное ухо»?","correctAnswer":"Воронеж"}
{"wrongAnswers":["Бизеллиум","Рекамье","Дрессуар"],"question":"Что из перечисленного не является мебелью?","correctAnswer":"Жирандоль"}
{"wrongAnswers":["Эрик Клептон","Оззи Озборн","Игги Поп"],"question":"Кто из рок-музыкантов выступал под псевдонимом \"Зигги - звезная пыль\"?","correctAnswer":"Дэвид Боуи"}
{"wrongAnswers":["Бразилия","Венгрия","испания"],"question":"Сборная этой страны стала первым Чемпионом мира по футболу в 1930 году.","correctAnswer":"Уругвай"}
{"wrongAnswers":["\"Настя\"","\"Мимино\"","\"Афоня\""],"question":"Режиссером какого из этих фильмов был не Г. Данелия?","correctAnswer":"\"Ох уж эта Настя!\""}
{"wrongAnswers":["Кедровая шишка","Артишок","Каштан"],"question":"Как вы думаете, название какого плода по-английски состоит как бы из двух слов в одном - сосна и яблоко?","correctAnswer":"Ананас"}
{"wrongAnswers":["длиннокрылые","голенастые","куриные"],"question":"В какой отряд птиц входит ворона?","correctAnswer":"воробьиные"}
{"wrongAnswers":["архитектору Росси","королю Фридриху II","императрице Елизавете"],"question":"Кому в 1855 году открыли памятник в Летнем саду Санкт-Петербурга?","correctAnswer":"баснописцу Крылову"}
{"wrongAnswers":["Меркури","Оз","Пролог"],"question":"Какой из этих логических языков программирования был создан первым?","correctAnswer":"Плэнер"}
{"wrongAnswers":["Фортран","Паскаль","Бейсик"],"question":"Какой язык программирования был создан в 1973 году?","correctAnswer":"Си"}
{"wrongAnswers":["Иордания","Индия","Ирак"],"question":"Какая страна является родиной сиамских кошек?","correctAnswer":"Тайланд"}
{"wrongAnswers":["Францисканцев","Бернардинцев","Тамплиеров"],"question":"Кого иначе звали госпитальерами?","correctAnswer":"Иоаннитов"}
{"wrongAnswers":["Сахалин","Камчатка","Приморье"],"question":"В каком регионе России находится самая восточная точка страны?","correctAnswer":"Чукотка"}
{"wrongAnswers":["\"Морозко\"","\"Кащей Бессмертный\"","\"Василиса Прекрасная\""],"question":"Какой из этих фильмов-сказок поставил не Александр Роу?","correctAnswer":"\"Илья Муромец\""}
{"wrongAnswers":["карточную игру","автомобиль","угол ворот"],"question":"Что не называют «девяткой»?","correctAnswer":"сорт яблок"}
{"wrongAnswers":["Л.Н. Толстой","М.Ю. Лермонтов","А.С. Пушкин"],"question":"Какой из этих авторов не создавал произведения под названием \"Кавказский пленник\"?","correctAnswer":"И.С. Тургенев"}
{"wrongAnswers":["Лейбницу","Ньютону","Эйлеру"],"question":"Какому учёному принадлежит изобретение системы координат в математике?","correctAnswer":"Декарту"}
{"wrongAnswers":["Успение Девы Марии","Крещение","Рождество Христово"],"question":"Какой из этих церковных праздников не привязан к определённой дате?","correctAnswer":"Троица"}
{"wrongAnswers":["Сцилла","Цербер","Тифон"],"question":"У какого из этих монстров было девять голов?","correctAnswer":"Лернейская гидра"}
{"wrongAnswers":["Бермуды","Ямайка","Пуэрто-Рико"],"question":"Какой из перечисленных островов Вест-Индии является наибольшим?","correctAnswer":"Куба"}
{"wrongAnswers":["шума","животных","людей"],"question":"Кого или чего боится человек, страдающий скотофобией?","correctAnswer":"темноты"}
{"wrongAnswers":["Каспийское","Мертвое","Аральское"],"question":"Какое из этих морей не относится к озерам?","correctAnswer":"Балтийское"}
{"wrongAnswers":["Турция","Англия","Франция"],"question":"Какая из этих стран не участвовала в Крымской войне 1853-56гг.?","correctAnswer":"Германия"}
{"wrongAnswers":["Венесуэла","Суринам","Перу"],"question":"Какое из этих государств не граничит с Бразилией?","correctAnswer":"Чили"}
{"wrongAnswers":["PureBasic","C#","Assembler"],"question":"Какой язык программирования считается эзотерическим?","correctAnswer":"Piet"}
{"wrongAnswers":["Опера","Пантомима","Варьете"],"question":"Назовите фамилию свергнутого в январе 2001 г. президента Филиппин","correctAnswer":"Эстрада"}
{"wrongAnswers":["жёлтого","синего","зелёного"],"question":"Галстуки какого цвета носят пионеры Вьетнама?","correctAnswer":"красного"}
{"wrongAnswers":["Пляжный волейбол","Теннис","Шорт-трек"],"question":"Какой из этих видов спорта дебютировал на Олимипиаде-2000?","correctAnswer":"Прыжки на батуте"}
{"wrongAnswers":["будильник","ходики","куранты"],"question":"Какие часы обладают высокой точностью, не зависящей от внешних факторов?","correctAnswer":"хронометр"}
{"wrongAnswers":["За 1 день","За 1 минуту","За 1 секунду"],"question":"За какое время судно преодолевает расстояние в 1 морскую милю при скорости в 1 узел?","correctAnswer":"За 1 час"}
{"wrongAnswers":["Зелёный","Красный","Жёлтый"],"question":"Какой цвет отсутствует на флаге Камеруна?","correctAnswer":"Белый"}
{"wrongAnswers":["Исаак Питкан","Тимоти Брайт","Кингели Рид"],"question":"Какому учёному принадлежит изобретение рельефно-точечного шрифта для письма и чтения слепых?","correctAnswer":"Луи Брайль"}
{"wrongAnswers":["от двери","от стены напротив окна","от дальнего от окна угла"],"question":"Откуда мастера начинают клеить обои, края которых идут внахлёст, а не встык?","correctAnswer":"от окна"}
{"wrongAnswers":["Рональдиньо","Златан Ибрагимович","Андрей Аршавин"],"question":"Шею какого футболиста украшает татуировка в виде креста на фоне распростёртых крыльев?","correctAnswer":"Дэвид Бекхэм"}
{"wrongAnswers":["Айдахо","Пенсильвания","Небраска"],"question":"Какой из этих штатов граничит с наибольшим количеством других штатов?","correctAnswer":"Теннесси"}
{"wrongAnswers":["кухонного комбайна","жёсткого диска компьютера","грифа электрогитары"],"question":"Частью чего является элерон?","correctAnswer":"крыла самолёта"}
{"wrongAnswers":["Кант","Дидро","Вальтер"],"question":"Кто из этих мыслителей не был иностранным почетным членом Петербургской Академии наук?","correctAnswer":"Руссо"}
{"wrongAnswers":["Ольга","Анна","Нина"],"question":"Какое из этих женских имен - римского происхождения?","correctAnswer":"Татьяна"}
{"wrongAnswers":["Большой театр","\"Ковент-Гарден\"","\"Ла Скала\""],"question":"Какой из перечисленных театров был открыт раньше других?","correctAnswer":"\"Комедия Франсез\""}
{"wrongAnswers":["Вермонт","Мичиган","Алабама"],"question":"Столица какого штата названа в честь Английского исследователя?","correctAnswer":"Северная Каролина"}
{"wrongAnswers":["Германия","Франция","Испания"],"question":"В какой стране изобрели блюдо ризотто?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Аудит","Доходы и расходы","Дебет и кредит"],"question":"Как называется главный бухгалтерский отчет?","correctAnswer":"Баланс"}
{"wrongAnswers":["Карл IX","Людовик XIII","Людовик XIII"],"question":"Кто был первым французским королем из династии Бурбонов?","correctAnswer":"Генрих IV"}
{"wrongAnswers":["10 000","100 000","тысяча тысяч"],"question":"Сколько кубических сантиметров в кубометре?","correctAnswer":"1 000 000"}
{"wrongAnswers":["Иов Борецкий","Исаия Копинский","Дионисий Балабан"],"question":"Кто стал преемником митрополита Петра Могилы?","correctAnswer":"Сильвестр Коссов"}
{"wrongAnswers":["ствол","лист","корень"],"question":"Как называлась денежная единица Чехословакии?","correctAnswer":"крона"}
{"wrongAnswers":["регги","грогги","лаги"],"question":"Что предназначено для езды?","correctAnswer":"багги"}
{"wrongAnswers":["Кислород","Углерод","Литий"],"question":"Какой элемент считается самым распространенным во вселенной?","correctAnswer":"Водород"}
{"wrongAnswers":["Ан-24","Як-40","Ил-62"],"question":"Какой из этих пассажирских самолетов был первым в СССР реактивным авиалайнером?","correctAnswer":"Ту-104"}
{"wrongAnswers":["Опёнок","Маслёнок","Моховик"],"question":"Какой из этих грибов собирают ранней весной?","correctAnswer":"Сморчок"}
{"wrongAnswers":["В Ленинградской","В Смоленской","В Архангельской"],"question":"В какой области России находится 90 % мировых залежей янтаря?","correctAnswer":"В Калининградской"}
{"wrongAnswers":["\"Дорогой мой человек?\"","\"Черный человек\"","\"Человек ниоткуда\""],"question":"Какое из этих произведений создал Андрей Платонов?","correctAnswer":"\"Сокровенный человек\""}
{"wrongAnswers":["триплекс","триплекс","триплекс"],"question":"автомобильное многослойное стекло","correctAnswer":"триплекс"}
{"wrongAnswers":["Урания","Клио","Талия"],"question":"Какая из греческих муз изображалась с лирой в руках?","correctAnswer":"Терпсихора"}
{"wrongAnswers":["каноисты","пятиборцы","триатлонисты"],"question":"Какие спортсмены не плывут во время состязаний?","correctAnswer":"десятиборцы"}
{"wrongAnswers":["Шри-Ланка","Индия","Россия"],"question":"Какая страна является основным добытчиком и экспортером изумрудов в мире?","correctAnswer":"Колумбия"}
{"wrongAnswers":["\"12 стульев\"","\"Дети капитана Гранта\"","\"Отцы и дети\""],"question":"О каком романе напоминает передача Александра Гордона на Первом канале?","correctAnswer":"\"Дон Кихот\""}
{"wrongAnswers":["Верхнее","Гурон","Эри"],"question":"Какое из этих озер находится полностью на территории США?","correctAnswer":"Мичиган"}
{"wrongAnswers":["Перес де Куэльер","Бутрос Гали","Кофи Аннон"],"question":"Кто из генеральных секретарей ООН пребывал у власти раньше остальных?","correctAnswer":"Курт Вальдхайм"}
{"wrongAnswers":["объём сумочки","высота каблука","густота помады"],"question":"Что измеряется в денье?","correctAnswer":"плотность колготок"}
{"wrongAnswers":["2-й Белорусский1","1-й Белорусский","Брянский"],"question":"Каким фронтом не командовал Константин Рокоссовский?","correctAnswer":"1-й Украинский"}
{"wrongAnswers":["HSV","Lab","RGB"],"question":"Какой цветовой модели не существует?","correctAnswer":"SMYK"}
{"wrongAnswers":["Серебро","Медь","Ртуть"],"question":"Название какого химического элемента на латыни означает \"Утренняя заря\"?","correctAnswer":"Золото"}
{"wrongAnswers":["Метеорит","Созвездие","Звезда"],"question":"Что представляет собой туманность Андромеды?","correctAnswer":"Галактика"}
{"wrongAnswers":["Русалки","Наяды","Ундины"],"question":"Какие животные существуют?","correctAnswer":"Сирены"}
{"wrongAnswers":["П. А. Вяземский","А. А. Дельвиг","В. К. Кюхельбекер"],"question":"У кого из этих поэтов есть стихотворение \"Няне Пушкина\"?","correctAnswer":"Н. М. Языков"}
{"wrongAnswers":["Тал","Чернотал","Краснотал"],"question":"Какого названия для различных видов ивы не существует?","correctAnswer":"Кривотал"}
{"wrongAnswers":["Ваниль","Киви","Виноград"],"question":"Какое из этих растений не является лианой?","correctAnswer":"Фейхоа"}
{"wrongAnswers":["конус","призма","куб"],"question":"В виде какой фигуры представляют человеческие потребности благодаря психологу Абрахаму Маслоу?","correctAnswer":"пирамида"}
{"wrongAnswers":["латиница","иероглифы","клинопись"],"question":"Вариант какой письменности сейчас используется в Монголии как основной?","correctAnswer":"кириллица"}
{"wrongAnswers":["«Калинка-малинка»","«Во поле берёза стояла»","«Коробейники»"],"question":"Мелодию какой песни играют часы на фасаде кукольного театра имени Образцова?","correctAnswer":"«Во саду ли, в огороде»"}
{"wrongAnswers":["свиной","овечий","бычий"],"question":"Как называется один из видов подъёмных кранов?","correctAnswer":"козловой"}
{"wrongAnswers":["«Брат»","«Сестры»","«Сын»"],"question":"В каком российском фильме звучит стишок «Я узнал, что у меня есть огромная семья»?","correctAnswer":"«Брат-2»"}
{"wrongAnswers":["На Литейной","На Мещанской","На Гороховой."],"question":"На какой улице Петербурга, по мнению Н.В. Гоголя, «человек менее эгоист»?","correctAnswer":"На Невском проспекте"}
{"wrongAnswers":["Тугарин Змей","Калин-царь","Идолище поганое"],"question":"У какого персонажа русских былин было отчество Одихмантьевич?","correctAnswer":"Соловей-разбойник"}
{"wrongAnswers":["Испания","Турция","Швейцария"],"question":"На территории какого государства возникли в средние века первые на Земле банки?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Французской","Испанской","Итальянской"],"question":"В какой грамматике все существительные пишутся с большой буквы?","correctAnswer":"Немецкой"}
{"wrongAnswers":["сталь","бронза","чугун"],"question":"Что из перечисленного не является сплавом?","correctAnswer":"олово"}
{"wrongAnswers":["бортник","кузнец","лесоруб"],"question":"Благодаря какой профессии родился фразеологизм «большая шишка»?","correctAnswer":"бурлак"}
{"wrongAnswers":["сократа","архимеда","евклида"],"question":"В честь кого получил неофициальное название первый в истории подводный дом, построенный в 1962 году Жаком Ивом Кусто?","correctAnswer":"диогена"}
{"wrongAnswers":["рептилия","рыба","бабочка"],"question":"Кто такая конюга?","correctAnswer":"птица"}
{"wrongAnswers":["Батуми","Сухуми","Алушта"],"question":"Название какого города переводится как «две реки»?","correctAnswer":"Туапсе"}
{"wrongAnswers":["учитель","летчик","врач"],"question":"Кем был по профессии Ласло Йозеф Биро, изобретатель шариковой ручки?","correctAnswer":"журналист"}
{"wrongAnswers":["шансон","шарабан","шлягер"],"question":"Какое слово образовано от начальных слов песни «Прелестная Катарина»?","correctAnswer":"шарманка"}
{"wrongAnswers":["двое","трое","четверо"],"question":"Сколько политиков изображено на купюрах СССР образца 1961 года?","correctAnswer":"один"}
{"wrongAnswers":["Коперник","Парацельс","Галилео Галилей"],"question":"Кто из этих ученых кончил жизнь на костре?","correctAnswer":"Джордано Бруно"}
{"wrongAnswers":["Мардук","Велес","Кришна"],"question":"Кто из этих богов изображался на древнеримских монетах?","correctAnswer":"Янус"}
{"wrongAnswers":["белого","красного","синего"],"question":"Какого цвета нет на государственном флаге Кубы?","correctAnswer":"зелёного"}
{"wrongAnswers":["Неопозитивизм","Экзистенциализм","Прагматизм"],"question":"Одним из основателей какого направления в философии был Эрнст Мах?","correctAnswer":"Эмпириокритицизм"}
{"wrongAnswers":["синие цифры на жёлтом фоне","чёрные цифры на белом фоне","белые цифры на красном фоне"],"question":"Как выглядит регистрационный знак автомобиля российской полиции?","correctAnswer":"белые цифры на синем фоне"}
{"wrongAnswers":["Анды","Альпы","Карпаты"],"question":"Где можно встретить дикого яка?","correctAnswer":"Тибет"}
{"wrongAnswers":["диплом о муз. образовании","кредитная карточка","яхта"],"question":"Что наконец-то появилось у рок-звезды Оззи Осборна в 62 года?","correctAnswer":"водительские права"}
{"wrongAnswers":["Ямайка","Иерусалим","Вавилон"],"question":"Где, согласно растафарианству, находится рай?","correctAnswer":"Эфиопия"}
{"wrongAnswers":["Евдокия","Настасья","Степанида"],"question":"Как зовут черноглазую казачку из одноименной песни?","correctAnswer":"Катерина"}
{"wrongAnswers":["грецкий","арахис","кокос"],"question":"Из скорлупы какого ореха получают анакардиевое масло, которым пропитывают древесину против гниения?","correctAnswer":"кешью"}
{"wrongAnswers":["Т","А","Р"],"question":"Какая буква чаще других встречается в русском языке?","correctAnswer":"О"}
{"wrongAnswers":["Туркин;","Епиходов;","Гаев."],"question":"Какую фамилию носил главный герой рассказа «Ионыч»?","correctAnswer":"Старцев;"}
{"wrongAnswers":["«Дама с собачкой».","«Свадьба».","«Три сестры»."],"question":"Какое произведение Чехова послужило основой для кинофильма «Мой ласковый и нежный зверь»?","correctAnswer":"«Драма на охоте»."}
{"wrongAnswers":["«Петров»","«Сидоров»","«Николаев»"],"question":"Как называется одна из ранних пьес А.П. Чехова?","correctAnswer":"«Иванов»"}
{"wrongAnswers":["«Кошкин дом»","«Домик в Коломне»","«Хижина дяди Тома»"],"question":"Какое из этих «строений» создано пером А.П. Чехова?","correctAnswer":"«Дом с мезонином»"}
{"wrongAnswers":["Шута","Врача","Интеллигента"],"question":"Антон Павлович Чехов всю жизнь по капле выдавливал из себя\u2026 Кого?","correctAnswer":"Раба"}
{"wrongAnswers":["«Ася»","«Лиза»","«Катерина»"],"question":"Как называется и рассказ Антона Чехова, и балет Валерия Гаврилина с участием Екатерины Максимовой?","correctAnswer":"«Анюта»"}
{"wrongAnswers":["«Водяной»","«Домовой»","«Кикимора»"],"question":"Как называется комедия А.П. Чехова?","correctAnswer":"«Леший»"}
{"wrongAnswers":["На спине","Брасс","Кроль"],"question":"Какой стиль плавания вошёл в олимпийскую программу позже остальных?","correctAnswer":"Баттерфляй"}
{"wrongAnswers":["Любовь","Успех","Мысль"],"question":"Что Борис Пастернак назвал единственной новостью, которая всегда нова?","correctAnswer":"Талант"}
{"wrongAnswers":["индейке","мустангу","кролику"],"question":"Какому животному в 1919 году благодарные жители Алабамы поставили памятник?","correctAnswer":"жуку-долгоносику"}
{"wrongAnswers":["Баренцева","Балтийского","Охотского"],"question":"На берегу какого моря стоит город Архангельск?","correctAnswer":"Белого"}
{"wrongAnswers":["Онон","Тете","Они"],"question":"Какой из этих географических объектов - река в Западной Сибири?","correctAnswer":"Яя"}
{"wrongAnswers":["Шопенгауэр","Юнг","Гейгель"],"question":"Кто из этих философов в 1864 году написал музыку на стихи А.С.Пушкина \"Заклинание\" и \"Зимний вечер\"?","correctAnswer":"Ницше"}
{"wrongAnswers":["Иртыш","Енисей","Лена"],"question":"Какая река берёт начало в озере Байкал?","correctAnswer":"Ангара"}
{"wrongAnswers":["Амур","Лена","Енисей"],"question":"В какую реку впадает Иртыш?","correctAnswer":"Обь"}
{"wrongAnswers":["Енисей","Дон","Волга"],"question":"Река «песенных размышлений» атамана Ермака:","correctAnswer":"Иртыш"}
{"wrongAnswers":["Амур","Иртыш","Лена"],"question":"Что является результатом слияния Бий-Хема и Ка-Хема?","correctAnswer":"Енисей"}
{"wrongAnswers":["Из озера Ильмень","Из Онежского озера","Из Финского залива"],"question":"Откуда вытекает река Нева?","correctAnswer":"Из Ладожского озера"}
{"wrongAnswers":["Лена","Ангара","Колыма"],"question":"Какая российская река берёт своё начало в Китае?","correctAnswer":"Иртыш"}
{"wrongAnswers":["Ока","Волга","Кама"],"question":"Какая река ещё не «задействована» в марках российских автомобилей?","correctAnswer":"Яуза"}
{"wrongAnswers":["Лена","Ангара","Енисей"],"question":"В честь какой реки названа область РФ?","correctAnswer":"Амур"}
{"wrongAnswers":["Сирень","Жасмин","Рябина"],"question":"Какая «душистая» река протекает по Ярославской области РФ?","correctAnswer":"Черёмуха"}
{"wrongAnswers":["Белая","Красная","Жёлтая"],"question":"Назовите \"цветную\" реку в Якутии, являющуюся левым притоком Лены?","correctAnswer":"Синяя"}
{"wrongAnswers":["Обь","Ангара","Дон"],"question":"На какой реке находится Рыбинское водохранилище, глубинами не уступающее Азовскому морю?","correctAnswer":"Волга"}
{"wrongAnswers":["Кама","Клязьма","Печора"],"question":"Притоком какой реки является Москва-река?","correctAnswer":"Ока"}
{"wrongAnswers":["Селигер","Валдайское","Байкал"],"question":"На берегу какого озера находится могила русского путешественника, исследователя Николая Михайловича Пржевальского?","correctAnswer":"Иссык-Куль"}
{"wrongAnswers":["физика","математика","немецкий язык"],"question":"По какому предмету Альберт Эйнштейн провалился, поступая в Политехникум Цюриха?","correctAnswer":"ботаника"}
{"wrongAnswers":["Павел Беляев","Василий Лазарев","Владимир Шаталов"],"question":"Кто был единственным космонавтом имевшим звание Героя Советского союза до полета на орбиту?","correctAnswer":"Георгий Береговой"}
{"wrongAnswers":["терсьо","вуэльта","мулета"],"question":"Как по-другому иногда называют матадора?","correctAnswer":"эспада"}
{"wrongAnswers":["в латиноамериканскую","в обе","не входит не в одну"],"question":"В какую программу бальных танцев входит танго?","correctAnswer":"в европейскую"}
{"wrongAnswers":["органайзер","мерчендайзер","эквалайзер"],"question":"Что или кто помогает вылечить простуду?","correctAnswer":"небулайзер"}
{"wrongAnswers":["князем","воином","пахарем"],"question":"Кем был былинный богатырь Садко?","correctAnswer":"музыкантом"}
{"wrongAnswers":["\"Красный петух\"","\"Белая ворона\"","\"Синяя птица\""],"question":"Как назывались гостиница и ресторан в оперетте Кальмана \"Принцесса цирка\"?","correctAnswer":"\"Зелёный попугай\""}
{"wrongAnswers":["Pascal","C#","Lisp"],"question":"Какой из языков программирования является декларативным?","correctAnswer":"SQL"}
{"wrongAnswers":["глаза в песке","губы в пиве","уши в саже"],"question":"Как закончить известную поговорку \"Сыт, пьян и ...\"?","correctAnswer":"нос в табаке"}
{"wrongAnswers":["Динамометр","Огнемет","Напалм"],"question":"Какое изобретение сделало Альфреда Нобеля знаменитым?","correctAnswer":"Динамит"}
{"wrongAnswers":["Пушкин","Вяземский","Пожарский"],"question":"Кто сказал «И дым отечества нам сладок и приятен»?","correctAnswer":"Грибоедов"}
{"wrongAnswers":["Рудольфо","Рикардо","Алваро"],"question":"Как звали главного злодея из бразильского сериала «Рабыня Изаура»?","correctAnswer":"Леонсио"}
{"wrongAnswers":["огонь","земля","вода"],"question":"К какой стихии принадлежит зодиакальный знак Близнецов?","correctAnswer":"воздух"}
{"wrongAnswers":["солями","музыкой","запахами"],"question":"Чем лечат, когда применяют ампелотерапию?","correctAnswer":"виноградом"}
{"wrongAnswers":["вавилонский","греческий","римский"],"question":"Как часто называют треугольник со сторонами 3, 4 и 5 метров?","correctAnswer":"египетский"}
{"wrongAnswers":["корма","палуба","рея"],"question":"Как называлась деревянная дощечка, которую носили с собой в древности на Руси малограмотные люди?","correctAnswer":"нос"}
{"wrongAnswers":["Словения","Румыния","Швейцария"],"question":"Столицу какого государство Европы можно найти в теле человека?","correctAnswer":"Австрия"}
{"wrongAnswers":["Ятова","Дос-Агвас","Макастре"],"question":"В каком городе Испании проходит фестиваль La Tomatina - помидорная война?","correctAnswer":"Буньоль"}
{"wrongAnswers":["Иена","Юань","Вона"],"question":"Как называется вьетнамская валюта?","correctAnswer":"Донг"}
{"wrongAnswers":["Рабочие","Воскресные","Отпускные"],"question":"Какие дни называют табельными?","correctAnswer":"Праздничные"}
{"wrongAnswers":["Турция","Италия","Кипр"],"question":"Какая из этих стран ввела визовый режим для россиян в 2000 г.?","correctAnswer":"Чехия"}
{"wrongAnswers":["Танганьика","Ньяса","Чад"],"question":"Какое из перечисленных озёр находится не в Африке?","correctAnswer":"Титикака"}
{"wrongAnswers":["Варшава","Найроби","Лиссабон"],"question":"Название какого города само говорит о том, что он столица?","correctAnswer":"Астана"}
{"wrongAnswers":["Мышь-Соня","Болванщик","Мартовский Заяц"],"question":"Кто не сидел за столом во время Безумного чаепития в сказке Кэролла «Алиса в стране Чудес»?","correctAnswer":"Чеширский Кот"}
{"wrongAnswers":["13","9","7"],"question":"Сколько куполов в комплексе храма Василия Блаженного?","correctAnswer":"11"}
{"wrongAnswers":["Илья","Алексей","Дмитрий"],"question":"Как звали русского борца Поддубного?","correctAnswer":"Иван"}
{"wrongAnswers":["Литейный","Троицкий","Дворцовый"],"question":"Какой петербургский мост не разводят?","correctAnswer":"Аничков"}
{"wrongAnswers":["фьюжн","милитари","этника"],"question":"Какой стиль называют «вещами из бабушкиного сундука»?","correctAnswer":"винтаж"}
{"wrongAnswers":["Белоруссия","Казахстан","Армения"],"question":"Самая высокая гора какой страны называется Говерла?","correctAnswer":"Украина"}
{"wrongAnswers":["Ананасы в шампанском","Яблочный штрудель","Шоколадный пудинг"],"question":"Что является фирменным блюдом на Уимблдонском теннисном турнире?","correctAnswer":"Клубника со сливками"}
{"wrongAnswers":["«Латвия»","«Беларусь»","«Эстония»"],"question":"Радиолы с каким названием не было во времена СССР?","correctAnswer":"«Украина»"}
{"wrongAnswers":["\"Стерегущий\"","\"Смелый\"","\"Смелый\""],"question":"На каком корабле произошло восстание против нарушения ленинских принципов советской властью?","correctAnswer":"«Сторожевой»"}
{"wrongAnswers":["Индия","Алжир","Бразилия"],"question":"Какая страна является родиной кофе?","correctAnswer":"Эфиопия"}
{"wrongAnswers":["семга","кета","горбуша"],"question":"Какая из этих рыб является объектом промысла для добычи черной икры?","correctAnswer":"cеврюга"}
{"wrongAnswers":["фаянс","изразец","фарфор"],"question":"Как по-другому называют обожжённую, но не покрытую глазурью керамику?","correctAnswer":"терракота"}
{"wrongAnswers":["на скрипке Страдивари","на Царь-колоколе","на кремлёвских курантах"],"question":"Где можно увидеть слова «primo» и «secunda»?","correctAnswer":"на Медном всаднике"}
{"wrongAnswers":["Ока","Кама","Днепр"],"question":"Притоком какой реки является Сура?","correctAnswer":"Волга"}
{"wrongAnswers":["нарцисс","гиацинт","василёк"],"question":"Какой из этих цветов, по легенде, не был прекрасным юношей?","correctAnswer":"тюльпан"}
{"wrongAnswers":["Аэростат","Самолёт","Воздушный шар"],"question":"На чём экспедиция Амундсена в 1926 году долетела до Северного полюса?","correctAnswer":"Дирижабль"}
{"wrongAnswers":["«Японский священник»","«Двери Тамерлана»","«Калмыцкая молельня»"],"question":"Какую картину написал не Василий Верещагин?","correctAnswer":"«Граница Тибета»"}
{"wrongAnswers":["8","12","16"],"question":"Сколько матчей должен сыграть спортивный клуб начиная с 1/32 финала, чтобы победить в розыгрыше кубка?","correctAnswer":"6"}
{"wrongAnswers":["муха","комар","шмель"],"question":"В какое насекомое не превращался князь Гвидон в \"Сказке о царе Салтане\"?","correctAnswer":"пчела"}
{"wrongAnswers":["Сикоку","Кюсю","Хоккайдо"],"question":"На каком из островов Японского архипелага находится Токио?","correctAnswer":"Хонсю"}
{"wrongAnswers":["Три","Пять","Десять"],"question":"Сколько витков вокруг Земли сделал первый пилотируемый космический корабль \"Восток\" с Юрием Гагариным на борту?","correctAnswer":"Один"}
{"wrongAnswers":["Автобус","Троллейбус","Метро"],"question":"Какой вид общественного транспорта Москвы был для пассажиров самым дешевым в 70-е годы?","correctAnswer":"Трамвай"}
{"wrongAnswers":["курица","очки","модель Вселенной"],"question":"Однажды Исаак Ньютон стоял над кипящим котелком с куриным яйцом в руке. Что же варилось в этот момент в воде?","correctAnswer":"часы"}
{"wrongAnswers":["пришельцев со звезд","грибов","электрического разряда"],"question":"Согласно мифологии африканского племени бушменов человек произошел от\u2026","correctAnswer":"обезьяны"}
{"wrongAnswers":["Эйлера","Ферма","Пифагора"],"question":"Чью гипотезу доказал Григорий Перельман, отказавшийся от миллиона долларов и самой престижной награды в области математики?","correctAnswer":"Пуанкаре"}
{"wrongAnswers":["горностай","соболь","заяц"],"question":"Какое животное, как считается, дало название денежной единице Хорватии?","correctAnswer":"куница"}
{"wrongAnswers":["Ромодановский","Лефорт","Апраксин"],"question":"Фамилия какого из этих сподвижников Петра Первого написана здесь с ошибкой?","correctAnswer":"Меньшиков"}
{"wrongAnswers":["Одно","Два","Три"],"question":"Сколько сражений проиграл А.В. Суворов?","correctAnswer":"Ни одного"}
{"wrongAnswers":["заколка","булавка","брошь"],"question":"Как называется поворот трассы «Формулы-1», на котором автомобили меняют траекторию на 180 градусов?","correctAnswer":"шпилька"}
{"wrongAnswers":["ураган","торнадо","циклон"],"question":"Какое слово произошло от китайского словосочетания «большой ветер»?","correctAnswer":"тайфун"}
{"wrongAnswers":["отцом и сыном","двоюродными братьями","родными братьями"],"question":"Режиссёров фильма «Чапаев» называют «братья Васильевы». Кем они приходились друг другу на самом деле?","correctAnswer":"однофамильцами"}
{"wrongAnswers":["Московский университет","Морозовская больница","Смольный институт"],"question":"На гербе какого заведения был начертан девиз «Для общей пользы»?","correctAnswer":"Царскосельский лицей"}
{"wrongAnswers":["Король","Гений","Великий"],"question":"Какое прозвище дали Александру Мостовому болельщики футбольного клуба Сельта из Виго?","correctAnswer":"Царь"}
{"wrongAnswers":["стронций","скандий","цинк"],"question":"Какой химический элемент обозначают латинскими буквами Sn?","correctAnswer":"олово"}
{"wrongAnswers":["Спарты","Персии","Лидии"],"question":"Царем какой страны был Гордий - \"изобретатель\" знаменитого узла?","correctAnswer":"Фригии"}
{"wrongAnswers":["Атлантический","Индийский","Северный Ледовитый"],"question":"В водах какого океана находится знаменитое \"большое мусорное пятно\" из пластиковых отходов?","correctAnswer":"Тихого"}
{"wrongAnswers":["Париж","Сан-Франциско","Новосибирск"],"question":"В каком из городов наибольшее число жителей?","correctAnswer":"Сидней"}
{"wrongAnswers":["Олег Даль","Андрей Миронов","Олег Янковский"],"question":"Кто, будучи студентом, залил свои чертежи тушью и решил стать актёром?","correctAnswer":"Владимир Высоцкий"}
{"wrongAnswers":["соли","горчицы","аджику"],"question":"Чего, согласно идиоме, можно задать противнику в поединке?","correctAnswer":"перцу"}
{"wrongAnswers":["раздвоенный хвост","короткие крылья","загнутые кверху когти"],"question":"Какую особенность внешности имеет птица клёст, выедающая семена из шишек?","correctAnswer":"перекрещённый клюв"}
{"wrongAnswers":["поимка керинейской лани","истребление стимфалийских птиц","похищение пояса Ипполиты"],"question":"Какого подвига не совершал Геракл?","correctAnswer":"убийство горгоны Медузы"}
{"wrongAnswers":["Мастерят юрту","Ловят оленя","Добывают огонь"],"question":"Для чего хакасы использую пыргы?","correctAnswer":"Музицируют"}
{"wrongAnswers":["Ямб","Анапест","Дактиль"],"question":"Каким стихотворным размером написана строка «Ветер по морю гуляет»?","correctAnswer":"Хорей"}
{"wrongAnswers":["Дрессировщиков","Эквилибристо","Жонглёров"],"question":"Чьё выступление в цирке называют «антре»?","correctAnswer":"Клоунов"}
{"wrongAnswers":["Октябрь","Сентябрь","Август"],"question":"В каком месяце в США традиционно начинаются президентские выборы?","correctAnswer":"Ноябрь"}
{"wrongAnswers":["Оттава","Монреаль","Ванкувер"],"question":"В каком канадском городе находится самая высокая в мире телебашня?","correctAnswer":"Торонто"}
{"wrongAnswers":["Бронзовым","Золотым","Платиновым"],"question":"Каким веком считается начало XX столетия в русской поэзии?","correctAnswer":"Серебряным"}
{"wrongAnswers":["Котлеты","Люля-кебаб","Фрикадельки"],"question":"Какое из этих мясных блюд обычно тушат?","correctAnswer":"Тефтели"}
{"wrongAnswers":["Блюдо бразильской кухни","Быстрорастущий кустарник","Денежная единица Венесуэлы"],"question":"Что такое мескаль?","correctAnswer":"Традиционный мексиканский алкогольный напиток"}
{"wrongAnswers":["Вахтанг","Серго","Вано"],"question":"Кто из этих ребят у Фазиля Искандера был из Чегема?","correctAnswer":"Сандро"}
{"wrongAnswers":["Обруч","Мяч","Булавы"],"question":"С каким предметом не соревновались гимнастки на Олимпиаде 2012 года?","correctAnswer":"Скакалка"}
{"wrongAnswers":["Детройт","Бостон","Атланта"],"question":"Какой из этих городов был столицей США?","correctAnswer":"Филадельфия"}
{"wrongAnswers":["Палата парламента","Церковная риза","Морское судно"],"question":"Что означает слово \"кяхта\"?","correctAnswer":"Город"}
{"wrongAnswers":["Дны","Дна","Доны"],"question":"Назовите множественное число слова \"дно\"?","correctAnswer":"Донья"}
{"wrongAnswers":["Франки","Англы","Готы"],"question":"Какие из этих древних племен не относятся к германским?","correctAnswer":"Пруссы"}
{"wrongAnswers":["Берингово","Охотское","Коралловое"],"question":"Какое из этих морей не входит в бассейн Тихого океана?","correctAnswer":"Баренцево"}
{"wrongAnswers":["Бенито Муссолини","Вальтер Модель","Йозеф Геббельс"],"question":"Кто из ниже перечисленных был жив на момент окончания Второй Мировой Войны?","correctAnswer":"Фридрих Паулюс"}
{"wrongAnswers":["«овечий остров»","«коровий остров»","«свиной остров»"],"question":"Как с латинского языка переводится название острова Капри?","correctAnswer":"«козий остров»"}
{"wrongAnswers":["Сомы","Щуки","Лещи"],"question":"Какие рыбы были изображены на гербе Царицына, который утвердил Николай I?","correctAnswer":"Стерляди"}
{"wrongAnswers":["Ален Прост","Мика Хаккинен","Аертон Сенна"],"question":"Кто является единственным пятикратным чемпионом мира в Формуле-1?","correctAnswer":"Хуан Мануель Фанхио"}
{"wrongAnswers":["Фёдор Рокотов","Дмитрий Левицкий","Владимир Боровиковский"],"question":"Какой из этих живописцев не был портретистом?","correctAnswer":"Алексей Саврасов"}
{"wrongAnswers":["Кобза","Балалайка","Саз"],"question":"У какого из этих музыкальных инструментов меньше всего струн?","correctAnswer":"Домбра"}
{"wrongAnswers":["Пословица","Поговорка","Завет Ильича"],"question":"Фраза \"Ешь - потей, работай - мёрзни!\" - это:","correctAnswer":"Народная мудрость"}
{"wrongAnswers":["Вольтметр","Омометр","Манометр"],"question":"Каким прибором измеряют силу тока?","correctAnswer":"Амперметр"}
{"wrongAnswers":["Siemens","Ardo","Газпром"],"question":"Какая фирма пытается изменить нашу жизнь к лучшему?","correctAnswer":"Phillips"}
{"wrongAnswers":["Пугачеву","Шахтёрам","Анне Керн"],"question":"Кому А.С. Пушкин посвятил стихотворение \"Во глубине сибирских руд...\"?","correctAnswer":"Декабристам"}
{"wrongAnswers":["Буйвол","Як","Джейран"],"question":"Какое из этих животных доводится самым близким родственником зубру?","correctAnswer":"Бизон"}
{"wrongAnswers":["Атланта","Афины","Лондон"],"question":"В каком из этих городов состоялись игры Олимпиады-2000?","correctAnswer":"Сидней"}
{"wrongAnswers":["Стратегии","Квесты","Шутеры"],"question":"К какому виду программ относятся компьютерные шахматы?","correctAnswer":"Симуляторы"}
{"wrongAnswers":["Голубое небо","Зелёный лес","Солёное озеро"],"question":"Как переводится Буэнос-Айрес?","correctAnswer":"Xороший воздуx"}
{"wrongAnswers":["«Сказка о рыбаке и рыбке»","«Сказка о золотом петушке»","«Сказка о попе и работнике его Балде»"],"question":"Какая сказка Пушкина начинается с числительного?","correctAnswer":"«Сказка о царе Салтане»"}
{"wrongAnswers":["шпаклюет","малюет","ворует"],"question":"Что делает мастер, зачищая паркет?","correctAnswer":"циклюет"}
{"wrongAnswers":["иконы","людей","мультфильмы"],"question":"Кого или что рисуют художники-анималисты?","correctAnswer":"животных"}
{"wrongAnswers":["баранина","говядина","свинина"],"question":"Из какого мяса делаются традиционные пожарские котлеты?","correctAnswer":"курятина"}
{"wrongAnswers":["огонь помелом","пепел ухватом","сажу лопатой"],"question":"Что можно наблюдать, когда все суетятся?","correctAnswer":"дым коромыслом"}
{"wrongAnswers":["малиновый","серый","бурый"],"question":"Какой цвет не входил в самое непонятное цветовое сочетание, да ещё и «в крапинку»?","correctAnswer":"красный"}
{"wrongAnswers":["\"Волга\"","\"Москвич\"","\"Победа\""],"question":"Какой марки был первый автомобиль Владимира Путина?","correctAnswer":"\"Запорожец\""}
{"wrongAnswers":["В салоне","В подвеске","В топливном баке"],"question":"Где в автомобиле находятся форсунки?","correctAnswer":"В двигателе"}
{"wrongAnswers":["Такса","Овчарка","Сеттер"],"question":"Какой породы был Джим \u2014 любимый пёс Василия Качалова, восхитивший Есенина?","correctAnswer":"Доберман"}
{"wrongAnswers":["Сибирская язва","Тиф","Чума"],"question":"У этой болезни много названий: финикийская болезнь, скорбная болезнь, крымка, ленивая смерть. Какая это болезнь?","correctAnswer":"Проказа"}
{"wrongAnswers":["Рене? Поль Фонк","Н.Дэвис","Ч.Нунжесер"],"question":"Кто первым совершил в одиночку беспосадочный перелет через Атлантику?","correctAnswer":"Чарлз Линдберг"}
{"wrongAnswers":["1939","1932","1929"],"question":"В каком году вышла первая звуковая экранизация трагедии \"Ромео и Джульетта\"?","correctAnswer":"1936"}
{"wrongAnswers":["луна","солнце","звезда"],"question":"Что из перечисленного не является небесным телом?","correctAnswer":"самолет"}
{"wrongAnswers":["орден Кухни","орден Погреба","орден Кабинета"],"question":"Какой рыцарский орден существует в Великобритании почти триста лет?","correctAnswer":"орден Бани"}
{"wrongAnswers":["пирометр","конвектор","безмен"],"question":"Название какого прибора само говорит, что он лучший?","correctAnswer":"примус"}
{"wrongAnswers":["бронза","гипс","гранит"],"question":"Из какого материала сделана Венера Милосская?","correctAnswer":"мрамор"}
{"wrongAnswers":["Александр и Александра","Валерий и Валерия","Виктор и Виктория"],"question":"Кто пел дуэтом в фильме «Обыкновенное чудо»?","correctAnswer":"Эмиль и Эмилия"}
{"wrongAnswers":["Иркутск","Братск","Усть-Илимск"],"question":"Какой город расположен не на Ангаре?","correctAnswer":"Якутск"}
{"wrongAnswers":["шприц","садовую лейку","водопроводный кран"],"question":"Какой предмет авангардист Марсель Дюшан выставил как произведение искусства под названием «Фонтан»?","correctAnswer":"писсуар"}
{"wrongAnswers":["за слойку","за ватрушку","за бублик"],"question":"За что песенка предлагает шофёру держаться крепче?","correctAnswer":"за баранку"}
{"wrongAnswers":["аполог","аполог","аполог"],"question":"краткое иносказательное- нравоучительное произведение","correctAnswer":"аполог"}
{"wrongAnswers":["солёной воблы","сладкой ваты","кислой простокваши"],"question":"Хуже чего, как говорят в народе, может надоесть человек?","correctAnswer":"горькой редьки"}
{"wrongAnswers":["«Господа чужбины»","«Пэры победы»","«Лорды разлуки»"],"question":"Как называется знаменитая советская кинокомедия?","correctAnswer":"«Джентльмены удачи»"}
{"wrongAnswers":["шифоньером","калорифером","матом"],"question":"Чем кроют крышу строители?","correctAnswer":"шифером"}
{"wrongAnswers":["в пчёлах","в комарах","в мухах"],"question":"В каких единицах химики измеряют количество вещества?","correctAnswer":"в молях"}
{"wrongAnswers":["прорабы стройбата","космонавты","работники военкоматов"],"question":"Какие российские военнослужащие официально имеют в рационе алкоголь?","correctAnswer":"моряки-подводники"}
{"wrongAnswers":["День арбуза","День персика","День винограда"],"question":"Какой официальный национальный праздник отмечают в Туркмении с 1994 года?","correctAnswer":"День дыни"}
{"wrongAnswers":["кросс","джеб","хук"],"question":"Какой из этих ударов в боксе наносится снизу согнутой рукой, чаще всего в подбородок?","correctAnswer":"апперкот"}
{"wrongAnswers":["Сова","Петух","Феникс"],"question":"Как называют человека, который утром чувствует себя бодрее, чем вечером?","correctAnswer":"Жаворонок"}
{"wrongAnswers":["Странная единица","Исключительная единица","Незаконная единица"],"question":"Как в математике называется число, квадрат которого равен \"-1\"?","correctAnswer":"Мнимая единица"}
{"wrongAnswers":["Крокодил Гена","Черепаха Тортилла","Гадкий Утенок"],"question":"Кто из этих сказочных персонажей периодически сносил золотые яйца?","correctAnswer":"Курочка Ряба"}
{"wrongAnswers":["Жан Жак","Жорж Жак","Оноре Габриэль"],"question":"Как звали французского революционера XVIII века Робеспьера?","correctAnswer":"Максимилиан"}
{"wrongAnswers":["Жан Габен","Аллен Делон","Пьер Ришар"],"question":"Какой актер в трилогии Андре Юнебеля скрывался под маской Фантомаса?","correctAnswer":"Жан .Маре"}
{"wrongAnswers":["Черный флаг","Желтый шар","Желтый флаг"],"question":"Сигнал на российских морских пляжах означает запрет на купание?","correctAnswer":"Черный шар"}
{"wrongAnswers":["Юрия Никулина","Анаталоия Папанова","Евгения Леонова"],"question":"Чье имя носит международный конкурс актерской песни?","correctAnswer":"Андрея Миронова"}
{"wrongAnswers":["Сильный аргумент","Удар в каратэ","Размер ноги"],"question":"Что такое \"ахиллесова пята\"?","correctAnswer":"Уязвимое место"}
{"wrongAnswers":["Высоту волны","Силу землетрясения","Твердость минералов"],"question":"Что оценивают по шкале Бофорта?","correctAnswer":"Силу ветра"}
{"wrongAnswers":["Зеленая кобыла","Невеста Автандила","Зубастая горилла"],"question":"По улице ходила... Кто?(с песенки)","correctAnswer":"Большая крокодила"}
{"wrongAnswers":["Я узнаю мир","Все о мире","Я незнаю мир"],"question":"Как называется серия энциклопедий издательства АСТ?","correctAnswer":"Я познаю мир"}
{"wrongAnswers":["В Египте","В Колумбии","В США"],"question":"В какой стране необходимо побывать, чтобы отдохнуть в Анталье?","correctAnswer":"В Турции"}
{"wrongAnswers":["Овес","Ячмень","Пшеница"],"question":"Из какого злака делается пшено?","correctAnswer":"Просо"}
{"wrongAnswers":["Оригами","Бонсаи","Батик"],"question":"Как называется японское искусство аранжировки цветов?","correctAnswer":"Икебанэ"}
{"wrongAnswers":["Пароплан","Парашют","Пароход"],"question":"Что изобрёл в XIX веке англичанин Джордж Стефенсон?","correctAnswer":"Паровоз"}
{"wrongAnswers":["Игорь Ларионов","Павел Буре","Вячеслав Фетисов"],"question":"Кто из этих российских хоккеистов не включен в Зал хоккейной славы?","correctAnswer":"Алексей Ковалёв"}
{"wrongAnswers":["кузнецом","архитектором","военным"],"question":"Кем был американец Джозеф Глидден, получивший в 1874 году патент на изобретение колючей проволоки?","correctAnswer":"фермером"}
{"wrongAnswers":["лимонная","тигровая","кошачья"],"question":"Какого вида акул не существует?","correctAnswer":"черная"}
{"wrongAnswers":["Самара-Москва","Псков-Москва","Москва-София"],"question":"По какому маршруту следует фирменный поезд «Лев Толстой»?","correctAnswer":"Москва-Хельсинки"}
{"wrongAnswers":["Щёкино","Белево","Волово"],"question":"Как назвалась станция, где окончил свою жизнь Лев Толстой?","correctAnswer":"Астапово"}
{"wrongAnswers":["\"Я знаю всё ...\"","\"Скажу Вам всё ...\"","\"Я понял всё ...\""],"question":"Какими словами в романе А.С.Пушкина начинается письмо Онегина к Татьяне?","correctAnswer":"\"Предвижу всё ...\""}
{"wrongAnswers":["Пустыня","Болото","Лес"],"question":"Какой тип природной зоны можно наблюдать в североамериканской прерии?","correctAnswer":"Степь"}
{"wrongAnswers":["Экарма","Расшуа","Кетой"],"question":"Какой из островов не относится к Курильской гряде?","correctAnswer":"Монерон"}
{"wrongAnswers":["40","51","56"],"question":"Каким по счету президентом США стал Барак Обама?","correctAnswer":"44"}
{"wrongAnswers":["С театром","С наукой","С бездельем"],"question":"С чем канцлер Германской империи Отто фон Бисмарк сравнивал колбасу?","correctAnswer":"С политикой"}
{"wrongAnswers":["Неолит","Мезолит","Эпипалеолит"],"question":"В какую эпоху обитал питекантроп?","correctAnswer":"Считается, что питекантроп обитал в эпоху нижнего палеолита (2,6 млн \u2014 150 тыс. лет до н. э.). Современные исследователи не склонны считать питекантропа предком современного человека. По всей видимомсти он представляет собой дальнюю и изолированную популя"}
{"wrongAnswers":["крем","лак","вода"],"question":"средство ухода за мебелью","correctAnswer":"полироль"}
{"wrongAnswers":["12 метров","8 метров","5 метров"],"question":"Назовите высоту вышки в соревнованиях по прыжкам в воду.","correctAnswer":"10 метров"}
{"wrongAnswers":["Нидерланды","Люксембург","Ирландия"],"question":"Какая из перечисленных стран не входит в Еврозону?","correctAnswer":"Дания"}
{"wrongAnswers":["Покер","Преферанс","Девятка"],"question":"По какой из этих карточных игр регулярно проводятся чемпионаты мира?","correctAnswer":"Бридж"}
{"wrongAnswers":["S","G","N"],"question":"Под какой моделью выпускал Генри Форд свой автомобиль \"Форд Лиззи\"?","correctAnswer":"T"}
{"wrongAnswers":["Барон","Князь","Граф"],"question":"Какой титул носит супруг королевы Великобритании Елизаветы II?","correctAnswer":"Герцог"}
{"wrongAnswers":["Жан ле Менгр Бусико","Жак де Моле","Ульрих фон Лихтенштейн"],"question":"Кого прозвали рыцарем «без страха и упрёка»?","correctAnswer":"Пьер Террайль де Баярд"}
{"wrongAnswers":["Коричневый","Синий","Желтый"],"question":"Какой цвет Андрей Рублев не использовал при написании \"Троицы\"?","correctAnswer":"Красный"}
{"wrongAnswers":["два","четыре","один"],"question":"Сколько океанов омывает территорию США?","correctAnswer":"три"}
{"wrongAnswers":["Валя","Люда","Вера"],"question":"Какое настоящее имя Леси Украинки??","correctAnswer":"Лариса"}
{"wrongAnswers":["Изумруд","Гелиодор","Аквамарин"],"question":"Какой из этих драгоценных камней не является, как три остальных, разновидностью берилла?","correctAnswer":"Хризолит"}
{"wrongAnswers":["В. Смыслов","Р. Фишер","А. Карпов"],"question":"Кто из этих шахматистов никогда не был чемпионом мира?","correctAnswer":"В. Корчной"}
{"wrongAnswers":["паровозка","рельсовка","шпалка"],"question":"Как часто называют тонкую строганую доску?","correctAnswer":"вагонка"}
{"wrongAnswers":["Ирина","Глафира","Нина"],"question":"От какого женского имени происходит уменьшительное имя Нюра?","correctAnswer":"Анна"}
{"wrongAnswers":["включение горного хрусталя","крестообразные прожилки","отпечаток древнего существа"],"question":"Что должно быть у камня, чтобы его назвали куриным богом?","correctAnswer":"сквозное отверстие"}
{"wrongAnswers":["в кунг-фу","в фортификации","в стоматологии"],"question":"Где используется индийская защита?","correctAnswer":"в шахматах"}
{"wrongAnswers":["Бельгия","Испания","Нидерланды"],"question":"Какой страной не правит монарх?","correctAnswer":"Португалия"}
{"wrongAnswers":["Воланд","Азазелло","кот Бегемот"],"question":"Кто из бесовской четвёрки первым появился на страницах романа «Мастер и Маргарита»?","correctAnswer":"Коровьев"}
{"wrongAnswers":["наращивали резцы","тавили золотые коронки","вырывали верхние клыки"],"question":"Что японки до начала ХХ века традиционно делали с зубами для красоты?","correctAnswer":"чернили"}
{"wrongAnswers":["Вена","Инсбрук","Грац"],"question":"В каком австрийском городе находится аэропорт «Голубой Дунай»?","correctAnswer":"Линц"}
{"wrongAnswers":["Лемма","Статус-кво","Алогизм"],"question":"Как называется положение, принимаемое без логического доказательства в силу непосредственной убедительности?","correctAnswer":"Аксиома"}
{"wrongAnswers":["14","12","13"],"question":"Сколько сонетов образуют венок сонетов?","correctAnswer":"15"}
{"wrongAnswers":["Сербия","Хорватия","Словения"],"question":"В какой стране денежная единица называется денар?","correctAnswer":"Македония"}
{"wrongAnswers":["Соломинке;","Лодке;","Русской женщине;"],"question":"Чему Николай Гоголь посвятил такие строки: «Боже! Как ты хороша подчас! Сколько раз, как погибающий и тонущий, я хватался за тебя, и ты всякий раз меня великодушно выносила и спасала!»","correctAnswer":"Дороге;"}
{"wrongAnswers":["Еды;","Выгоды;","Реки;"],"question":"Продолжите знаменитую фразу Гоголя: «Какой же русский не любит быстрой \u2026»?","correctAnswer":"Езды;"}
{"wrongAnswers":["Бюрократы","Мосты","Взяточники"],"question":"Что, по мнению Николая Гоголя, является второй (после дураков) бедой России?","correctAnswer":"Дороги"}
{"wrongAnswers":["Роман в стихах;","Научный трактат;","Современная былина;"],"question":"Как Гоголь определил жанр своего произведения «Мёртвые души»?","correctAnswer":"Поэма в прозе;"}
{"wrongAnswers":["Для редкой птицы;","Во время разлива;","Без Днепрогэса."],"question":"Как заканчивается фраза Н.В. Гоголя: «Чуден Днепр...»?","correctAnswer":"При тихой погоде;"}
{"wrongAnswers":["Экзаменом;","Расстрелом;","Женитьбой;"],"question":"Как называется повесть Н.В. Гоголя «Ночь перед...»?","correctAnswer":"Рождеством;"}
{"wrongAnswers":["Водяного;","Лешего;","Кикимору;"],"question":"Кого оседлал гоголевский кузнец Вакула?","correctAnswer":"Чёрта;"}
{"wrongAnswers":["Трубке Тараса Бульбы;","Шинели Башмачкина;","Бричке Чичикова."],"question":"Какой памятник был установлен в Санкт-Петербурге?","correctAnswer":"Носу майора Ковалёва;"}
{"wrongAnswers":["Цилиндр;","Берет;","Шапка-ушанка."],"question":"Назовите головной убор гоголевского Чичикова?","correctAnswer":"Картуз;"}
{"wrongAnswers":["Износили соседи;","Забрали кредиторы;","Съела моль;"],"question":"Что случилось с шинелью Акакия Акакиевича Башмачкина в повести Н.В. Гоголя?","correctAnswer":"Похитили грабители;"}
{"wrongAnswers":["В церковно-приходской школе;","В пансионе;","В лицее;"],"question":"Где маленький Иван Крылов обучался грамоте, арифметике и молитвам?","correctAnswer":"Дома;"}
{"wrongAnswers":["Критика","Переводчика","Фантаста"],"question":"В каком качестве Иван Андреевич Крылов начал свою литературную деятельность?","correctAnswer":"Драматурга"}
{"wrongAnswers":["Человек без селезёнки","Брат моего брата","Антоша Чехонте"],"question":"Какой литературный псевдоним имел Иван Андреевич Крылов?","correctAnswer":"Нави Волырк"}
{"wrongAnswers":["«Медный всадник»","«Полтава»","«Кавказский пленник»"],"question":"В работе над каким произведением А.С. Пушкину очень помогли детские воспоминания баснописца И.А. Крылова, сына боевого офицера?","correctAnswer":"«Капитанская дочка»"}
{"wrongAnswers":["«Сахарница»","«Сухарница»","«Молочница»"],"question":"Как называлось первое произведение Крылова, написанное им в 15 лет?","correctAnswer":"«Кофейница»"}
{"wrongAnswers":["Около 150","Около 100","Около 50"],"question":"Сколько басен было написано И.А. Крыловым?","correctAnswer":"Около 200"}
{"wrongAnswers":["«Похороны»","«Лев состарившийся»","«Бедный богач»"],"question":"Как называлась последняя басня, написанная И.А. Крыловым?","correctAnswer":"«Вельможа»"}
{"wrongAnswers":["За издание 6 томов басен","Зв написание оперы «Илья-Богатырь»","За журналистскую деятельность"],"question":"За что в 1820 году И.А. Крылов получил орден св. Владимира 4-й степени?","correctAnswer":"За составление каталога русских книг"}
{"wrongAnswers":["А.М. Опекушин","И.П. Витали","Э.П. Фальконе"],"question":"Кто автор памятника И.А. Крылову в Летнем саду Санкт-Петербурга?","correctAnswer":"П.К. Клодт"}
{"wrongAnswers":["Двадцать четыре;","Двенадцать;","Пять;"],"question":"Сколько басен Ивана Крылова показаны скульптором Клодтом на пьедестале памятника баснописцу в Летнем саду?","correctAnswer":"Тридцать шесть;"}
{"wrongAnswers":["«Родина-мать»","«Александровская колонна»","«Царь-колокол»"],"question":"На каком известном памятнике можно увидеть фигуру писателя И.А. Крылова?","correctAnswer":"«Тысячелетие России»"}
{"wrongAnswers":["Аккордеон","Труба","Орган"],"question":"Каким музыкальным инструментом виртуозно владел баснописец Крылов?","correctAnswer":"Скрипка"}
{"wrongAnswers":["Солнце русской поэзии;","Дядя Ваня;","Эзопов сын;"],"question":"В день пятидесятилетия творческой деятельности Ивана Андреевича Крылова Пётр Вяземский назвал его так, как до сих пор его называем все мы. Как?","correctAnswer":"Дедушка Крылов;"}
{"wrongAnswers":["А Васька слушает","да ест;","Слона-то я и не приметил;","А ларчик просто открывался;"],"question":"Какой из предложенных фразеологизмов пришёл НЕ из басен И.А. Крылова?","correctAnswer":"Остаться у разбитого корыта;"}
{"wrongAnswers":["без нуги","без шоколада","без карамели"],"question":"Без чего не приготовить популярную начинку для шоколадных конфет пралине?","correctAnswer":"без орехов"}
{"wrongAnswers":["Шаула","Ахернар","Хадар"],"question":"Какая из этих звезд находится в созвездии Южного Креста?","correctAnswer":"Акрукс"}
{"wrongAnswers":["Хорунжий","Есаул","Вахмистр"],"question":"Какой из этих воинских чинов не является казачьим?","correctAnswer":"Ротмистр"}
{"wrongAnswers":["атомной бомбы","бодибилдинга","воздухоплавания"],"question":"Отцом чего называют Норберта Винера?","correctAnswer":"кибернетики"}
{"wrongAnswers":["Змей","Тараканов","Клещей"],"question":"Кого боится арахнофоб?","correctAnswer":"Пауков"}
{"wrongAnswers":["Управлять самолётами","Управлять поездами","Управлять кораблями"],"question":"Чего боится амаксофоб?","correctAnswer":"Управлять автомобилями"}
{"wrongAnswers":["Италия","Мексика","Франция"],"question":"Где проходил чемпионат мира по футболу в 1982 году?","correctAnswer":"Испания"}
{"wrongAnswers":["Испания","Англия","Бразилия"],"question":"Чемпион мира по футболу в 1982 году?","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Уругвай","Франция","Англия"],"question":"Чемпион мира по футболу 1982 года.","correctAnswer":"Италия"}
{"wrongAnswers":["Дзофф","Д. Дзофф","Капитан Италии Дино Дзофф"],"question":"Первый в истории футболист, выигравший чемпионат мира в 40 лет.","correctAnswer":"Дино Дзофф"}
{"wrongAnswers":["Рауль","144 матча и 71 мяч","Рауль Гонсалес","Рауль Гонсалес","71 гол"],"question":"Лучший бомбардир Лиги Чемпионов","correctAnswer":"Рауль"}
{"wrongAnswers":["Кения","Канада","Багамы"],"question":"Какая из этих стран не входит в Британское содружество?","correctAnswer":"Таиланд"}
{"wrongAnswers":["Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий","Иван Шишкин и Константин Савицкий","Шишкин и Савицкий"],"question":"Кто написал картину «Утро в сосновом лесу»?","correctAnswer":"Иван Иванович Шишкин и Константин Аполлонович Савицкий (Савицкий написал медведей)"}
{"wrongAnswers":["С. Ниязов","Н. Назарбаев","Г. Алиев"],"question":"Кто из этих президентов независимых государств не был в советские времена 1-м секретарем ЦК КП соответствующей республики?","correctAnswer":"А. Акаев"}
{"wrongAnswers":["Ctrl+C и Ctrl+V","Ctrl+C & Ctrl+V","Ctrl+C - копировать в буфер обмена; Ctrl+V - вставить из буфера обмена"],"question":"Как быстро скопировать слово и вставить (комбинация клавиш)?","correctAnswer":"Ctrl+C (копировать) и Ctrl+V (вставить)"}
{"wrongAnswers":["люки","киоски","автобусы"],"question":"Какую «влюблённую парочку» можно увидеть на центральной площади Киева?","correctAnswer":"фонари"}
{"wrongAnswers":["20 марта 2013 года","23 марта 2014 года","18 марта 2015 года"],"question":"Дата договора между Российской Федерацией и Республикой Крым о принятии в Российскую Федерацию Республики Крым и образовании в составе Российской Федерации новых субъектов","correctAnswer":"18 марта 2014 года"}
{"wrongAnswers":["Миура","Казуёси Миура","Кадзуйоси Миура"],"question":"Какой японский футболист первым сыграл в итальянской Серии А?","correctAnswer":"Казуйоси Миура"}
{"wrongAnswers":["Интернационале","Интер","Интер Милан"],"question":"Какой клуб никогда не переходил в итальянскую футбольную Серию В?","correctAnswer":"Интернационале, он же Интер (Милан)"}
{"wrongAnswers":["Атлетик Бильбао и Барселона","«Барселона» и «Атлетик Бильбао»","Барселона и Атлетик Бильбао"],"question":"Какие футбольные клубы, в Испании, по пять раз делали дубль (выигрывали и чемпионат Испании и Кубок Испании)?","correctAnswer":"«Атлетик Бильбао» и «Барселона»"}
{"wrongAnswers":["3 звезды","3","три"],"question":"В итальянской футбольной Серии А за каждые десять выигранных титулов чемпиона клуб получает право носить небольшую золотую звездочку над эмблемой; таким образом, сколько Ювентус имеет звезд?","correctAnswer":"три звезды"}
{"wrongAnswers":["в одном","один","в одном ЧМ"],"question":"В каком числе Чемпионатов Мира по футболу Николя Анелька принимал участие?","correctAnswer":"1"}
{"wrongAnswers":["девять","9 стадионов","девять стадионов"],"question":"Сколько стадионов принимало игры Кубка Мира по футболу 2010 года в ЮАР?","correctAnswer":"9"}
{"wrongAnswers":["щиплет","гложет","рвёт и мечет"],"question":"Что делает рыба, хватая наживку?","correctAnswer":"клюёт"}
{"wrongAnswers":["касса взаимовыручки","касса взаимосвязи","касса взаимопонимания"],"question":"Как в СССР называлась организация, созданная на добровольных началах для выдачи её членам беспроцентных ссуд?","correctAnswer":"касса взаимопомощи"}
{"wrongAnswers":["погон","гимнастёрки","ордена"],"question":"Чего не было у героя известной песни «Вот кто-то с горочки спустился»?","correctAnswer":"портупеи"}
{"wrongAnswers":["Владимир Маяковский","Белла Ахмадулина","Евгений Евтушенко"],"question":"Кто из поэтов не снимался в художественных фильмах?","correctAnswer":"Сергей Есенин"}
{"wrongAnswers":["в связи с эпидемией пневмонии","в связи с эпидемией","с эпидемией"],"question":"В 1999 и 2003 году чемпионаты мира по футболу среди женщин проводились в США. Турнир 2003 года должен был проводиться в Китае, однако организаторы приняли решение о переносе. В связи с чем?","correctAnswer":"В связи с эпидемией атипичной пневмонии в Азии"}
{"wrongAnswers":["забег","заплыв","заброс"],"question":"Как в спорте называется прохождение дистанции гребцами?","correctAnswer":"заезд"}
{"wrongAnswers":["подчелюстная","околоушная","поджелудочная"],"question":"Слюна какой из этих желёз более богата муцином?","correctAnswer":"подъязычная"}
{"wrongAnswers":["Чехия","Словакия","Кипр"],"question":"Какая страна присоединилась к ЕС в 2007 году?","correctAnswer":"Болгария"}
{"wrongAnswers":["Гомофоб","Антропофаг","Интроверт"],"question":"Как по-книжному называется человеконенавистник?","correctAnswer":"Мизантроп"}
{"wrongAnswers":["Куру","Коровье бешенство","Скрейпи"],"question":"Какое из этих заболеваний не относится к группе прионных болезней?","correctAnswer":"Сап"}
{"wrongAnswers":["Ольховник","Орешник","Ракитник"],"question":"Что из этих \"зарослей\" является также названием большого серого дрозда?","correctAnswer":"Рябинник"}
{"wrongAnswers":["Токсин рыбы фугу","Столбнячный токсин","Токсин дифтерии"],"question":"Какой из биологических ядов является самым сильным?","correctAnswer":"Токсин ботулизма"}
{"wrongAnswers":["Понедельник","В. В. Понедельник","Виктор Понедельник"],"question":"Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил победный гол?","correctAnswer":"Виктор Владимирович Понедельник"}
{"wrongAnswers":["Метревели","С. К. Метревели","Слава Метревели"],"question":"Первый финал чемпионата Европы по футболу между СССР и Югославией прошедший в Париже в 1960 году, закончился в дополнительное время со счётом 2:1. Кто забил второй гол в этом матче?","correctAnswer":"Слава Калистратович Метревели"}
{"wrongAnswers":["три","три из девяти","3 из девяти команд"],"question":"Сколько команд побеждавших на чемпионате Европы по футболу, добивались этого в качестве хозяев турнира?","correctAnswer":"3"}
{"wrongAnswers":["Германия и Голландия","Нидерланды и Германия","Голландия и Германия"],"question":"Сборные из числа выигрывавших чемпионат Европы по футболу, но не добивавшиеся успеха на своей родной земле","correctAnswer":"Германия и Нидерланды"}
{"wrongAnswers":["Германия (1996)","Франция (2000)","Германия","Франция","Франция","Германия"],"question":"Чемпион Европы по футболу, победивший в следствии правила «золотого гола»","correctAnswer":"Германия (1996, в матче с Чехией, со счётом 2:1), Франция (2000, в матче с Италией, со счётом 2:1)"}
{"wrongAnswers":["синий","белый","красный"],"question":"Какая часть отсутствует в кинотрилогии Кништофа Кислевского \"Три цвета\"?","correctAnswer":"зеленый"}
{"wrongAnswers":["слюда","газ","торф"],"question":"Что такое антрацит?","correctAnswer":"уголь"}
{"wrongAnswers":["Хрип.","Рык.","Визг."],"question":"Какие звуки издаёт мода?","correctAnswer":"Писк."}
{"wrongAnswers":["40","38","42"],"question":"Какой вес камня, в игре кёрлинг (в фунтах)?","correctAnswer":"44"}
{"wrongAnswers":["29,92","16,66","22,14"],"question":"Какой вес камня, в игре кёрлинг (в килограммах)?","correctAnswer":"19,96"}
{"wrongAnswers":["специальной щеткой","щёткой","специальной щёткой"],"question":"Чем вооружен каждый из игроков в кёрлинг?","correctAnswer":"щеткой"}
{"wrongAnswers":["Ювентус","Бавария","Барселона"],"question":"Какой футбольной команде удалось выиграть Лигу Чемпионов 2005 года, завершив половину матча со счётом 3-0, но сравнять счёт, забив 3 гола во втором тайме и потом забив 3 решающих гола (пенальти) в серии пенальти, победить в игре против ФК Милан?","correctAnswer":"Ливерпуль"}
{"wrongAnswers":["Пари Сен-Жермен","Лион","Лилль"],"question":"Какой французский футбольный клуб стал первым французским победителем футбольной Лиги Чемпионов в 1993 году?","correctAnswer":"Олимпик Марсель"}
{"wrongAnswers":["Эмманюэль Пети","Лилиан Тюрам","Тьерри Анри"],"question":"Кто в 1998 году в финале Чемпионата Мира по футболу дважды забил гол, первый в игре своей национальной сборной?","correctAnswer":"Зинедин Зидан"}
{"wrongAnswers":["13","3","30"],"question":"Какой номер на майке Николя Анелька считает счастливым?","correctAnswer":"39"}
{"wrongAnswers":["Лоран Блан","Андрей Шевченко","Златко Захович"],"question":"Какой из игроков никогда не принимал участие в Кубке Мира по футболу? (Райан Гиггз, Лоран Блан, Андрей Шевченко, Златко Захович)","correctAnswer":"Райан Гиггз"}
{"wrongAnswers":["Лионель Месси","Зинедин Зидан","Гарет Бейл"],"question":"За какого футболиста клуб заплатил самую высокую трансферную плату в 97 миллионов евро?","correctAnswer":"Криштиано Роналдо"}
{"wrongAnswers":["Киев","Смоленск","Суздаль"],"question":"В каком городе княжил Рюрик?","correctAnswer":"Новгород"}
{"wrongAnswers":["Марк ван Боммель","Марио Гомез","Арьен Роббен"],"question":"Какой игрок Мюнхенской Баварии не играл в финале Лиги Чемпионов 2010 года? (Марк ван Боммель, Марио Гомез, Франк Рибери, Арьен Роббен)","correctAnswer":"Франк Рибери"}
{"wrongAnswers":["29 сек.","42 сек.","5 сек."],"question":"Хакан Шукюр забил самый быстрый гол на чемпионате мира по футболу (Турция против Корейской Республики, 22 июня 2002). Сколько времени это заняло?","correctAnswer":"11 сек."}
{"wrongAnswers":["Эдгар Давидс","Роберто Баджо","Тьерри Анри"],"question":"Кто из этих футболистов никогда не играл в составе футбольного клуба Ювентус? (Эдгар Давидс, Роберто Баджо, Юрген Клинсман, Тьерри Анри)","correctAnswer":"Юрген Клинсман"}
{"wrongAnswers":["Камерун","Кот д\u2019Ивуар","Нигерия"],"question":"Какая футбольная команда выиграла в большинстве чемпионатов в Кубке Африки? (Камерун, Египет, Нигерия, Кот д\u2019Ивуар)","correctAnswer":"Египет"}
{"wrongAnswers":["Манчестер Юнайтед","Челси","Ливерпуль"],"question":"Какая футбольная команда Английской Премьер-Лиги оставалась непобеждённой на протяжении 49 матчей подряд, установив таким образом новый рекорд?","correctAnswer":"Арсенал"}
{"wrongAnswers":["Манчестер Юнайтед","Челси","Ливерпуль"],"question":"1-я (и пока единственная) футбольная команда, которой удалось избежать поражений во всех матчах чемпионата в Премьер-лиге (2003/2004), и 2-я в истории высших дивизионов чемпионата Англии. До этого без поражений сыграл лишь «Престон Норт Энд» в 1889 году","correctAnswer":"Арсенал"}
{"wrongAnswers":["Омлет","Гоголь-Моголь","Смятка"],"question":"Какую фамилию носит один из персонажей комедии Николая Васильевича Гоголя «Женитьба»?","correctAnswer":"Яичница"}
{"wrongAnswers":["Белый","Жёлтый","Чёрный"],"question":"Какой цвет в старину называли червонным?","correctAnswer":"Красный"}
{"wrongAnswers":["Белогорск","Беломорск","Белозёрск"],"question":"Какого города нет в России?","correctAnswer":"Белосопкинск"}
{"wrongAnswers":["Надевает сапоги","Встаёт на ходули","Сдаёт фотоаппаратуру"],"question":"Что делает каждый посетитель национального парка США в Орегоне перед началом экскурсии?","correctAnswer":"Обрызгивается аэрозолем"}
{"wrongAnswers":["Карликовые галактики","Галактики с перемычкой","Неправильные галактики"],"question":"Какой тип галактик является промежуточным между спиральными и эллиптическими?","correctAnswer":"Линзовидные галактики"}
{"wrongAnswers":["Альдебаран","Артур","Ригель"],"question":"Какая из этих звезд больше по диаметру?","correctAnswer":"Антарес"}
{"wrongAnswers":["Рафики","Рафики","Рафики"],"question":"Как звали бабуина в известном мультфильме \"Король Лев\" ?","correctAnswer":"Рафики"}
{"wrongAnswers":["К дневнику","К пончику","К блинчику"],"question":"К чему, согласно поговорке, прилагается кнут в процессе воспитания?","correctAnswer":"К прянику"}
{"wrongAnswers":["Принсипи","Валли","Писи"],"question":"Столица Сан-Томе и Принсипи?","correctAnswer":"Сан-Томе"}
{"wrongAnswers":["Сентябрь","Октябрь","Ноябрь"],"question":"В каком месяце 1941 года японская авиация напала на Пёрл-Харбор?","correctAnswer":"Декабрь"}
{"wrongAnswers":["Акихито","Мецо","Дзюи"],"question":"Первый микадо(император) Японии?","correctAnswer":"Дзимутенно"}
{"wrongAnswers":["Кавасакі","Саппоро","Нагасакі"],"question":"Одне з найбільших міст Японії після Токіо?","correctAnswer":"Йокогама"}
{"wrongAnswers":["МВФ","ЮНЕСКО","НАТО"],"question":"Вкажіть спеціалізовану міжнародну організацію, що займається продовольчою проблемою у світі:","correctAnswer":"ФАО"}
{"wrongAnswers":["Японія","Швеція","Бельгія"],"question":"Вкажіть, яка з перелічених країн світу не є конституційною монархією.","correctAnswer":"Ватикан"}
{"wrongAnswers":["Родопи","Борнгольм","Прага."],"question":"Вкажіть єдине місце в Європі, де водяться маготи \u2013 безхвості мавпи:","correctAnswer":"Гібралтар"}
{"wrongAnswers":["полицейских","жизненных сложностей"],"question":"Чего панически боялся Альфред Хичкок?","correctAnswer":"яиц"}
{"wrongAnswers":["валин","гистидин","изолейцин","лейцин","лизин","треонин","триптофан","фенилаланин"],"question":"Какая из перечисленных аминокислот не синтезируется в организме человека?","correctAnswer":"метионин"}
{"wrongAnswers":["минусовка","танцпол","зажигать"],"question":"что такое \"рапапа ту найт\"?","correctAnswer":"тусовка"}
{"wrongAnswers":["Озон","Бизон","Вазон"],"question":"Какое из этих слов не обозначает никакой материальной субстанции?","correctAnswer":"Резон"}
{"wrongAnswers":["Камчатская область","Адыгея","Калининградская область"],"question":"На гербе какого субъекта Российской федерации изображен сам этот субъект, окруженный синим фоном?","correctAnswer":"Сахалинская область"}
{"wrongAnswers":["Плечо","Голень","Икра"],"question":"Что из этого является окороком?","correctAnswer":"Бедро"}
{"wrongAnswers":["Низами","Красный крест","Кимберли"],"question":"Какой из этих алмазов крупнее?","correctAnswer":"Джонкер"}
{"wrongAnswers":["Германошвейцарцы","Франкоканадцы","Италошвейцарцы"],"question":"Какого народа не существует?","correctAnswer":"Шведофинны"}
{"wrongAnswers":["в ухе","в локте","в головном мозге"],"question":"Где находится МЕНИСК","correctAnswer":"в колене"}
{"wrongAnswers":["Моторчик","Скипидар","Колдовство"],"question":"Что используют недобросовестные спортсмены для улучшения результатов?","correctAnswer":"Допинг"}
{"wrongAnswers":["Воин с алебардой","Король со скипетром","Банкир с сейфом"],"question":"Какое изображение можно увидеть на карте джокер?","correctAnswer":"Шут с бубенчиками"}
{"wrongAnswers":["Чертополох","Полынь","Мята"],"question":"Как иначе ботаники называют репейник?","correctAnswer":"Лопух"}
{"wrongAnswers":["Лука","Марк","Матфей"],"question":"Кто из евангелистов написал Апокалипсис?","correctAnswer":"Иоанн"}
{"wrongAnswers":["Котангенс","Косинус","Косеканс"],"question":"Какое из этих слов не является названием тригонометрической функции?","correctAnswer":"Коллапс"}
{"wrongAnswers":["Из гранита","Из мрамора","Из гипса"],"question":"Памятник из какого материала со временем может покрыться патиной и позеленеть?","correctAnswer":"Из Бронзы"}
{"wrongAnswers":["Барометр","Пирометр","Термометр"],"question":"Каким из этих приборов можно измерить кровяное давление?","correctAnswer":"Тонометр"}
{"wrongAnswers":["Карлсон","Капитан Врунгель","Доктор Айболит"],"question":"Какой из этих персонажей сначала был мультипликационным, а затем стал литературным героем?","correctAnswer":"Попугай Кеша"}
{"wrongAnswers":["Полонез","Мазурка","Краковяк"],"question":"Какой из этих танцев не является польским?","correctAnswer":"Полька"}
{"wrongAnswers":["1917","1812","1945"],"question":"В каком году произошли события, положившие начало празднику Народного единства, который отмечают 4 ноября?","correctAnswer":"1612"}
{"wrongAnswers":["Пропорция","Индукция","Уравнение"],"question":"Как в математике называется зависимость одной переменной от другой?","correctAnswer":"Функция"}
{"wrongAnswers":["Прямая","Треугольник","Квадрат"],"question":"Как называется геометрическая фигура, состоящая из множества точек, расположенных на заданном расстоянии от заданной точки?","correctAnswer":"Окружность"}
{"wrongAnswers":["Жемчужную","Алмазную","Коммунальную"],"question":"Какую комнату, бесследно пропавшую из России во время войны, до сих пор не могут отыскать?","correctAnswer":"Янтарную"}
{"wrongAnswers":["Марс","Луна","Юпитер"],"question":"Главный бог инков?","correctAnswer":"Солнце"}
{"wrongAnswers":["Сентябрь","Май","Июнь"],"question":"Основатель Римской Империи?","correctAnswer":"Август"}
{"wrongAnswers":["Франция","Германия","США"],"question":"В какой стране произошло восстание под руководством ремесленника Уота Тайлера?","correctAnswer":"Англия"}
{"wrongAnswers":["4","2","8"],"question":"Сколько ног у насекомых?","correctAnswer":"6"}
{"wrongAnswers":["Кит","Рыба молот","Тигровая акула"],"question":"Самая крупная из современных рыб?","correctAnswer":"Китовая акула"}
{"wrongAnswers":["О медведихе","О золотом петушке","О рыбаке и рыбке"],"question":"В какой сказке Пушкина девушка превращалась в лебедь?","correctAnswer":"О царе Салтане"}
{"wrongAnswers":["5","3","8"],"question":"Сколько арабских цифр существует?","correctAnswer":"10"}
{"wrongAnswers":["Три","Пять","Четыре"],"question":"Сколько цифр в разряде десятков миллионов?","correctAnswer":"Семь"}
{"wrongAnswers":["3,15","3,45","4,01"],"question":"Чему равно число \"Пи\"?","correctAnswer":"3,14"}
{"wrongAnswers":["Буцефал","Дронапарва","Команч"],"question":"Кличка коня Дон Кихота?","correctAnswer":"Росинант"}
{"wrongAnswers":["Два","Четыре","Один"],"question":"Сколько музыкальных ключей существует?","correctAnswer":"Три"}
{"wrongAnswers":["Пою","Вальс","Извлечение звука"],"question":"Как переводится с греческого слово \"мелодия\"?","correctAnswer":"Пение"}
{"wrongAnswers":["Петер Дебай","Клод Шеннон","Поль Дирак"],"question":"Учёный, доказывающий происхождение человека от обезьяны?","correctAnswer":"Дарвин"}
{"wrongAnswers":["Австрия","Венгрия","Румыния"],"question":"В какой стране родился Николай Коперник?","correctAnswer":"Польша"}
{"wrongAnswers":["Падишах","Эмир","Султан"],"question":"Какой титул имел правитель Ирана до свержения монархии в середине 20-го века?","correctAnswer":"Шахиншах"}
{"wrongAnswers":["тенниска","футболка","бейсболка"],"question":"Какого предмета одежды не существует?","correctAnswer":"биатлонка"}
{"wrongAnswers":["Канин Нос","Онежская дуга","Куршкая коса"],"question":"Какой географический объект не имеет отношения к морю?","correctAnswer":"Кривой Рог"}
{"wrongAnswers":["Леонид","Борис","Владимир"],"question":"Как звали героя романа Пастернака \"Доктор Живаго\"?","correctAnswer":"Юрий"}
{"wrongAnswers":["шитье","вязание","бисероплетение"],"question":"В каком рукоделии используются пяльцы?","correctAnswer":"вышивание"}
{"wrongAnswers":["медведи","собаки","леопарды"],"question":"С какими животными предпочитал охотиться русский царь Алексей Михайлович?","correctAnswer":"соколы"}
{"wrongAnswers":["сажень","верста","аршин"],"question":"Какая из этих мер длины наименьшая?","correctAnswer":"локоть"}
{"wrongAnswers":["сладкий лук","сладкий морковь","сладкая капуста"],"question":"Что такое батат?","correctAnswer":"сладкий картофель"}
{"wrongAnswers":["кросс","джеб","хук"],"question":"Какой из этих терминов не имеет отношения к боксу?","correctAnswer":"пассаж"}
{"wrongAnswers":["язык","голова","ухо"],"question":"Какая деталь отсутствует у церковного колокола?","correctAnswer":"щёки"}
{"wrongAnswers":["\"Не может быть!\"","\"Сладкая женщина\"","\"Старший сын\""],"question":"В каком фильме ещё в 1975 году прозвучала песня \"Ты или я\" в исполнении \"Машины времени\"?","correctAnswer":"\"Афоня\""}
{"wrongAnswers":["Англия","Украина","Россия"],"question":"В какой стране высший футбольный дивизион не называется Премьер-лига?","correctAnswer":"Франция"}
{"wrongAnswers":["2004","2008","2007"],"question":"Год смерти Саддама Хусейна","correctAnswer":"2006"}
{"wrongAnswers":["1963","1960","1964"],"question":"Год смерти Мэрилин Монро","correctAnswer":"1962"}
{"wrongAnswers":["Хористки","Билет в Томагавк","Счастливая любовь"],"question":"Первый фильм Мэрилин Монро?","correctAnswer":"Опасные годы"}
{"wrongAnswers":["Кошачьи","Грызуны","Лисьи"],"question":"К какому семейству относятся волки?","correctAnswer":"Псовые"}
{"wrongAnswers":["Павлова","Дарвина","Линнея"],"question":"Размеры и масса тела волка зависит от климатического пояса и соответствуют правилу","correctAnswer":"Бергмана"}
{"wrongAnswers":["4","6","18"],"question":"Сколько резцов у волка?","correctAnswer":"12"}
{"wrongAnswers":["Палка","Хворост","Дрова"],"question":"Как в народе называется хвост волка?","correctAnswer":"Полено"}
{"wrongAnswers":["Врач","Доктор","Фельдшер"],"question":"Как называют волка, за его роль в экологии","correctAnswer":"Санитар"}
{"wrongAnswers":["1","6","5"],"question":"Сколько видов включает в себя род волков?","correctAnswer":"7"}
{"wrongAnswers":["Да","Не знаю","Возможно"],"question":"У волков отсутствует чувство обоняния?","correctAnswer":"Нет"}
{"wrongAnswers":["Кирюхин","Черепанов","Ткаченко"],"question":"На шлеме какого вратаря, погибшего с командой в авиакатастрофе, были изображены волки?","correctAnswer":"Вьюхин"}
{"wrongAnswers":["Лацио","Интер","Ювентус"],"question":"Футболисты какого футбольного клуба носят прозвище Волки?","correctAnswer":"Рома"}
{"wrongAnswers":["Лесной волк","Морской волк","Бурый волк"],"question":"Как называется одна из книг Германа Гессе?","correctAnswer":"Степной волк"}
{"wrongAnswers":["Екатерины I I","Ивана IV (Грозного)","Бориса Годунова"],"question":"Портрет какой царственной особы впервые отчеканен в России на металлических монетах?","correctAnswer":"Петра I"}
{"wrongAnswers":["золотые николаевские рубли","нет верного ответа","облигации 'Займа свободы'"],"question":"Какие деньги в обиходной речи во время гражданской войны назывались \"колокольчиками\"?","correctAnswer":"бумажные казначейские билеты"}
{"wrongAnswers":["в СССР в 1949 году","в СССР в 1945 году","в Англии в 1948 году"],"question":"Когда и где впервые были выпущены монеты с портретом И.В.Сталина?","correctAnswer":"в Чехословакии в 1949 году"}
{"wrongAnswers":["слиток серебра","слиток золота","все ответы верные"],"question":"Как называют монеты специального чекана, предназначенные для продажи тем, кто хранит своё состояние в виде драгоценных металлов?","correctAnswer":"'бульон'"}
{"wrongAnswers":["на производстве и торговле табаком","сигаретами","на торговле наркотиками","на торговле людьми"],"question":"На чем были сделаны капиталы Ватикана?","correctAnswer":"на производстве оружия, презервативов"}
{"wrongAnswers":["для хождения внутри государства","для помощи ЕС","все ответы верные"],"question":"Цель выпуска Ватиканом собственных денег?","correctAnswer":"для продажи коллекционерам"}
{"wrongAnswers":["Нет","Не знаю","Все ответы верны"],"question":"В 1970 году была отчеканена золотая монета номиналом в 20 тыс. франков, на которой увековечил свой образ каннибал. Так ли это?","correctAnswer":"Да"}
{"wrongAnswers":["11","8","12"],"question":"Сколько видов 25-ти рублёвых мельхиоровых монет было выпущено к Олимпиаде в Сочи?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["в возможностях развития производства","наложением штрафов","все ответы верные"],"question":"Во времена Петра I была государственная должность \"прибыльщик\" - нечто вроде министра финансов во дворце.В его функции входило изыскивание источников пополнения казны. Где по большей части искали \"прибыток\"?","correctAnswer":"изымали у купцов"}
{"wrongAnswers":["монеты большого диаметра","монеты россыпью","монеты большого достоинства"],"question":"В старину на Руси существовало понятие \"начетные деньги\". Это деньги:","correctAnswer":"завернутые в бумажку"}
{"wrongAnswers":["спринт","индивидуальная гонка","гонка преследования"],"question":"В какой биатлонной гонке, при необходимости, спортсмены имеют право воспользоваться тремя дополнительными патронами?","correctAnswer":"эстафета"}
{"wrongAnswers":["спринт","эстафета","масс-старт"],"question":"Какой вид биатлонных гонок был включен в программу Зимних Олимпийских игр самым первым?","correctAnswer":"индивидуальная гонка"}
{"wrongAnswers":["масс-старт","индивидуальная гонка","эстафета"],"question":"Какая биатлонная гонка имеет второе название \u2013 персьют?","correctAnswer":"гонка преследования"}
{"wrongAnswers":["эстафета","гонка преследования","спринт"],"question":"В какой гонке биатлонисты не бегут штрафные круги после промахов на огневом рубеже?","correctAnswer":"индивидуальная гонка"}
{"wrongAnswers":["индивидуальная гонка","эстафета","гонка преследования"],"question":"Какая гонка, как правило, является самой последней в соревнованиях по биатлону?","correctAnswer":"масс-старт"}
{"wrongAnswers":["Да","Не знаю","Все варианты верны"],"question":"Спринт и индивидуальная гонка являются единственными видами биатлонных гонок с раздельным стартом?","correctAnswer":"Нет"}
{"wrongAnswers":["индивидуальная гонка","спринт","эстафета"],"question":"Какая гонка никогда не проводится самой первой в соревнованиях по биатлону?","correctAnswer":"гонка преследования"}
{"wrongAnswers":["гонка преследования","спринт","масс-старт"],"question":"В какой гонке биатлонистам добавляют штрафную минуту за каждый промах на огневом рубеже?","correctAnswer":"индивидуальная гонка"}
{"wrongAnswers":["общая","командная","универсальная"],"question":"Как называется эстафета в которой биатлонисты и биатлонистки выступают одновременно?","correctAnswer":"смешанная"}
{"wrongAnswers":["совесть","ум","любовь"],"question":"Вино приходит ... уходит","correctAnswer":"стыд"}
{"wrongAnswers":["орлом","ястребом","сапсаном"],"question":"Первая колом, вторая ... третья мелкими пташечками","correctAnswer":"соколом"}
{"wrongAnswers":["Юпитер","Уран","Нептун"],"question":"Название какой планеты-гиганта совпадает с кодовым названием Среднедонской наступательной операции, проведенной советскими войсками 16-30 декабря 1942 года?","correctAnswer":"Сатурн"}
{"wrongAnswers":["Румыния","Япония","Польша"],"question":"С какой страной СССР (РСФСР) после Октябрьской революции провел четыре войны, в том числе последнюю (в историографии противника она именуется «война-продолжение») на одном из фронтов Великой Отечественной войны?","correctAnswer":"Финляндия"}
{"wrongAnswers":["Разгром немецко-фашистских войск в Курской битве","Полное освобождение советскими войсками Ленинграда от блокады","Разгром немецко-фашистских войск в Сталинградской битве"],"question":"Победа в каком из перечисленных сражений Великой Отечественной войны не вошла в Дни воинской славы России?","correctAnswer":"Белорусская наступательная операция"}
{"wrongAnswers":["Котел","Волжский капкан","Калач"],"question":"Как называлась стратегическая военная операция вооруженных сил СССР по уничтожению окруженных войск противника - заключительная часть Сталинградской битвы?","correctAnswer":"Кольцо"}
{"wrongAnswers":["Львовско-Сандомирская","Петсамо-Киркенесская","Ленинградско-Новгородская"],"question":"Какая из перечисленных операций не входит в «Десять сталинских ударов» - проведенных в 1944 году крупнейших наступательных стратегических операций вооруженных сил СССР?","correctAnswer":"В список входят все"}
{"wrongAnswers":["Кутузов","Барклай-де-Толли","Румянцев"],"question":"Имя какого героя Отечественной войны 1812 года получила Белорусская наступательная операция 1944 года?","correctAnswer":"Багратион"}
{"wrongAnswers":["Нет","Не знаю","Все варианты верны"],"question":"Одним из итогов «Десяти сталинских ударов» 1944 года стал переход на сторону антигитлеровской коалиции союзников Германии - Румынии, Финляндии и Болгарии.","correctAnswer":"Да"}
{"wrongAnswers":["Нептун","Оверлорд","Кобра"],"question":"Одной из целей Выборгско-Петрозаводской операции, начавшейся 10 июня 1944 года, было воспрепятствование переброске немецких частей на запад, где 6 июня (так называемый «День Д») началось открытие Западного (Второго) фронта. Какое кодовое название не испол","correctAnswer":"Использовались все"}
{"wrongAnswers":["Восточно-Померанская операция","Венская наступательная операция","Восточно-Прусская операция"],"question":"В ходе какой наступательной операции маршал Г.К.Жуков применил против войск противника знаменитую «прожекторную» атаку?","correctAnswer":"Берлинская наступательная операция"}
{"wrongAnswers":["Моравско-Остравская","Курляндская","Братиславско-Брновская"],"question":"Какая наступательная операция Красной армии завершилась уже после капитуляции немецко-фашистских войск и празднования Дня Победы?","correctAnswer":"Пражская"}
{"wrongAnswers":["Унылое лицо","Локальное лицо","Финальное лицо"],"question":"Полтергейст часто связан с подростком, вступающим во взрослую жизнь. Вокруг него концентрируются разные проблемы и потому подростка называют именно так.","correctAnswer":"Фокальное лицо"}
{"wrongAnswers":["Уфология","Биохимия","Квантовая физика"],"question":"Полтергейст представляет интерес для представителей этой науки","correctAnswer":"Парапсихология"}
{"wrongAnswers":["Ганс Христиан Андерсен","Карл Маркс","Саксон Грамматик"],"question":"Этот автор \"Немецкой мифологии\" описывает один из первых случаев полтергейста в Римской империи в 355 г., когда невидимая сила бросала камни и переворачивала постели","correctAnswer":"Якоб Гримм"}
{"wrongAnswers":["Александр Дюма","Николай Первый","Николай Чернышевский"],"question":"17 декабря 1833 г. он записал в дневник, что в одном московском доме, по слухам, двигалась мебель, по этому случаю было назначено следствие и вызван священник для усмирения духов","correctAnswer":"Александр Пушкин"}
{"wrongAnswers":["Бумбарашка","Полторашка","Чебурашка"],"question":"В 80-х гг. в СССР на волне перестройки родился этот термин для отечественных полтергейстов","correctAnswer":"Барабашка"}
{"wrongAnswers":["Нильс","Винни-Пух","Бонифаций"],"question":"Он является организатором полтергейста в одной европейской столице","correctAnswer":"Карлсон"}
{"wrongAnswers":["Нет","Не знаю","Все варианты верны"],"question":"Правда ли, что Лев Толстой описывал полтергейст при спиритическом сеансе?","correctAnswer":"Да"}
{"wrongAnswers":["При нем присутствовала королева Англии","Впервые предметы не только летали","но и исчезали","Впервые был смертельный исход"],"question":"Розенхаймский полтергейст известен по этой причине","correctAnswer":"Впервые был заснят на пленку"}
{"wrongAnswers":["Иван Васильевич","Федор Алексеевич","Федор Иванович"],"question":"Этот российский царь узнал о полтергейсте в Ивановом монастыре в 1666 г. и был вынужден послать преподобного Илариона для изгнания бесов","correctAnswer":"Алексей Михайлович"}
{"wrongAnswers":["Пекин","Нью-Йорк","Париж"],"question":"А.Ли возглавляет службу \"Скорой полтергейст-помощи\" в этом городе","correctAnswer":"Москва"}
{"wrongAnswers":["Брюссель (Бельгия)","Банги (Центральноафриканская Республика)","Бишкек (Киргизия)"],"question":"В этом городе среднемесячная температура окружающей среды в течение всего года колеблется в районе +14° C","correctAnswer":"Богот? (Колумбия)"}
{"wrongAnswers":["на 15 м","на 200 м","на 1300 м"],"question":"На сколько метров поднимется уровень мирового океана, если растают все ледники, айсберги и снега на планете?","correctAnswer":"на 70 м"}
{"wrongAnswers":["Устье находится ниже уровня моря","В воде реки существенное содержание меда диких пчел","В реке водится вид пресноводных акул"],"question":"В России, в Ленинградской области, есть река под названием Россонь. Чем она примечательна?","correctAnswer":"Время от времени направление течения меняется"}
{"wrongAnswers":["Евразия","Африка","высота приливов везде одинаковая"],"question":"У побережья какого континента наблюдаются самые высокие в мире морские приливы?","correctAnswer":"Америка"}
{"wrongAnswers":["Индонезия","этот параметр везде одинаков","Эквадор"],"question":"В какой из перечисленных стран наименьшее ускорение свободного падения?","correctAnswer":"Мальдивские острова"}
{"wrongAnswers":["в центре Антарктиды","в Северном Ледовитом океане","в северной части Индийского океана"],"question":"Пингвинов можно увидеть в естественной среде обитания","correctAnswer":"на экваторе"}
{"wrongAnswers":["Да","Не знаю","Все варианты верны"],"question":"Правда ли, что вершина Эвереста является самой удаленной от центра Земли точкой на поверхности нашей планеты?","correctAnswer":"Нет"}
{"wrongAnswers":["Чиуауа","Аравийская","Намиб"],"question":"По представлениям современных ученых, в некоторых районах этой пустыни не было дождя в течение последних 20 млн лет","correctAnswer":"Атакама"}
{"wrongAnswers":["Алжир (Алжир)","Пекин (Китай)","Барселона (Испания)"],"question":"Какой город находится в тех же широтах, что и черноморский курорт Сочи?","correctAnswer":"Торонто (Канада)"}
{"wrongAnswers":["от +5° до +15°","от -10° до 0°","от -25° до -15°"],"question":"Какова среднестатистическая температура окружающей среды во внутренних районах Антарктиды, когда в Южном полушарии лето?","correctAnswer":"ниже -30°"}
{"wrongAnswers":["Мак-Кинли","Аконкагуа","Монблан"],"question":"Назовите самую высокую гору (над уровнем моря) в мире","correctAnswer":"Эверест"}
{"wrongAnswers":["Кука","Костюшко","Эребус"],"question":"Назовите самую высокую гору в Антарктиде","correctAnswer":"Массив Винсон"}
{"wrongAnswers":["Эльбрус","Ключевская Сопка","Пик Победы"],"question":"Назовите самую высокую вершину на территории бывшего СССР","correctAnswer":"Пик Коммунизма"}
{"wrongAnswers":["Пик Урала","Пик Победы","Екатеринбург"],"question":"Назовите самую высокую гору Урала","correctAnswer":"Народная"}
{"wrongAnswers":["Теорема","Аксиома","Гипотеза"],"question":"Как называются известные автогонки ?","correctAnswer":"Формула"}
{"wrongAnswers":["Ирина","Ольга","Валентина"],"question":"Как называют картину на которой изображено море?","correctAnswer":"Марина"}
{"wrongAnswers":["Гриба","Капусты","Цыпленка"],"question":"Какую форму имеет \"Киндер-сюрприз\" ?","correctAnswer":"Яйца"}
{"wrongAnswers":["Авианосца","Траулера","Танкера"],"question":"Какой капитан вступает в единоборство с соперником?","correctAnswer":"КВНа"}
{"wrongAnswers":["Романсы","Басни","Анекдоты"],"question":"Что пишет Александра Маринина ?","correctAnswer":"Детективы"}
{"wrongAnswers":["Лес","Роща","Чаща"],"question":"Как называется один из химических элементов?","correctAnswer":"Бор"}
{"wrongAnswers":["Марки","Рубли","Хворост"],"question":"Что собирают при так называемой тихой охоте?","correctAnswer":"Грибы"}
{"wrongAnswers":["Дурачок","Умный","Глупый"],"question":"Как заканчивается пословица : \" Пуля - дура, а штык ...\" ?","correctAnswer":"Молодец"}
{"wrongAnswers":["В Берлине","В Лондоне","В Париже"],"question":"Где большинство граждан говорят по-польски?","correctAnswer":"В Варшаве"}
{"wrongAnswers":["Из фанеры","Из опилок","Из глины"],"question":"Из чего папа Карло сделал Буратино?","correctAnswer":"Из полена"}
{"wrongAnswers":["Балахонная","Сарафанная","Пижамная"],"question":"Как называют работу \" спустя рукава\" ?","correctAnswer":"Халатная"}
{"wrongAnswers":["В доме","На псарне","На поруках"],"question":"Закончите название пьесы Лопе де Вега : \"Собака ... \"","correctAnswer":"На сене"}
{"wrongAnswers":["Воробей","Дятел","Аист"],"question":"Кто стал символом телепрограммы \"Что? Где? Когда?\"","correctAnswer":"Сова"}
{"wrongAnswers":["\"Сад\"","\"Дом\"","\"Заповедник\""],"question":"Как называется одна из пьес А.Н.Островского?","correctAnswer":"\"Лес\""}
{"wrongAnswers":["Столовые","Десертные","Фруктовые"],"question":"Как называют грибы употребляемые в пищу ?","correctAnswer":"Съедобные"}
{"wrongAnswers":["Косынка","Салфетка","Полотенце"],"question":"Что не является атрибутом фрака ?","correctAnswer":"Галстук"}
{"wrongAnswers":["Петля","Связка","Кулёк"],"question":"Как называется мера скорости корабля ?","correctAnswer":"Узел"}
{"wrongAnswers":["Инструкция","Конструкция","Прокламация"],"question":"Как иначе называют телосложение ?","correctAnswer":"Конституция"}
{"wrongAnswers":["\"Инвояджер\"","\"Инпилигрим\"","\"Инпаломник\""],"question":"Организация с каким названием существовала в СССР ?","correctAnswer":"\"Интурист\""}
{"wrongAnswers":["Колёса","Педали","Баранку"],"question":"Что крутят участники телепрограммы \"Поле чудес\" ?","correctAnswer":"Барабан"}
{"wrongAnswers":["Номер дома","Номер факса","Код города"],"question":"Что торжественно вручают юбиляру ?","correctAnswer":"Адрес"}
{"wrongAnswers":["Собака","Удав","Кролик"],"question":"Кто стал символом торговой марки \"Би Лайн GSM\" ?","correctAnswer":"Пчела"}
{"wrongAnswers":["Торпеду","\"Катюшу\"","Царь-пушку"],"question":"Какое оружие собирать и разбирать на уроках НВП ?","correctAnswer":"Автомат"}
{"wrongAnswers":["Людей","Знаний","Друзей"],"question":"Закончите название праздника : \"День открытых ...","correctAnswer":"Дверей"}
{"wrongAnswers":["Капустные","Морковные","Гороховые"],"question":"Какие бунты вспыхнули в России в 19 веке ?","correctAnswer":"Картофельные"}
{"wrongAnswers":["Новости","Рекламы","Концерты"],"question":"На телевидении \"мыльными операми\" называются ...","correctAnswer":"Сериалы"}
{"wrongAnswers":["Шахматы","Жмурки","Футбол"],"question":"Разновидность какой игры \"поддавки\" ?","correctAnswer":"Шашки"}
{"wrongAnswers":["Шумелки","Пыхтелки","Сопелки"],"question":"В каком жанре не сочинял Винни-Пух ?","correctAnswer":"Жужжалки"}
{"wrongAnswers":["Америки","Африки","Азии"],"question":"Большой Барьерный Риф находится у берегов","correctAnswer":"Австралии"}
{"wrongAnswers":["\"Пудреница\"","\"Соусница\"","\"Перечница\""],"question":"Как в быту называют простейший фотоаппарат ?","correctAnswer":"\"Мыльница\""}
{"wrongAnswers":["не обгоняй","не мешай","не тормози"],"question":"Что входит в Десять заповедей ?","correctAnswer":"не укради"}
{"wrongAnswers":["Лебеда","Ябеда","Корябеда"],"question":"Как изначально называлась яхта Врунгеля ?","correctAnswer":"Победа"}
{"wrongAnswers":["Слоновьих","Бычьих","Душевных"],"question":"В каких силах меряют мощность двигателя ?","correctAnswer":"Лошадиных"}
{"wrongAnswers":["Кайса","Курага","Урюк"],"question":"Что не имеет отношения к абрикосам ?","correctAnswer":"Сабза"}
{"wrongAnswers":["Иудаизм","Буддизм","Зороастризм"],"question":"Какая из этих религий самая молодая ?","correctAnswer":"Ислам"}
{"wrongAnswers":["20","26","28"],"question":"Сколько у человека ребер ?","correctAnswer":"24"}
{"wrongAnswers":["Чехии","Италии","США"],"question":"Супермодель Линда Евангелиста родилась в ...","correctAnswer":"Канаде"}
{"wrongAnswers":["орбита Юпитера пересекает орбиту другой планеты Солнечной системы","седьмая","шестая"],"question":"Какой по счету планетой от Солнца является Юпитер?","correctAnswer":"пятая"}
{"wrongAnswers":["Снежные шапки в полярных областях","Ярко выраженные кольца вокруг планеты","Зеленый цвет при наблюдении с Земли"],"question":"Назовите характерную особенность Юпитера","correctAnswer":"Большое красное пятно"}
{"wrongAnswers":["Эверест","Амазонка","У Юпитера нет естественных спутников"],"question":"Один из естественных спутников Юпитера называется \u2026","correctAnswer":"Европа"}
{"wrongAnswers":["баскетбольный мяч и горошина","мяч для большого тенниса и мяч для настольного тенниса","мяч для большого тенниса и грецкий орех в скорлупе"],"question":"Какая аналогия наиболее точно отражает сопоставление размеров Земли и Юпитера?","correctAnswer":"футбольный мяч и плод черешни"}
{"wrongAnswers":["«Улисс»","«Вояджер-2»","«Венера-3»"],"question":"Как назывался космический аппарат, который впервые за историю космонавтики пролетел вблизи Юпитера и сделал снимки планеты?","correctAnswer":"«Пионер-10»"}
{"wrongAnswers":["штормов","облаков","полярного сияния"],"question":"Чего нет на Юпитере?","correctAnswer":"кратеров"}
{"wrongAnswers":["раз в 2 года","раз в 7 лет","раз в 54 года"],"question":"С какой регулярностью Земля и Юпитер приближаются друг ко другу?","correctAnswer":"раз в 13 месяцев"}
{"wrongAnswers":["смена времен года","сильные ветра","извержение вулканов"],"question":"Это явление, происходящее на Юпитере и наблюдаемое с Земли или из открытого космоса, вполне соответствует названию планеты.","correctAnswer":"искровые разряды электричества в атмосфере"}
{"wrongAnswers":["Аристотель","Эйлер","Кассини"],"question":"Этот астроном эпохи Возрождения внес большой вклад в изучение Юпитера.","correctAnswer":"Галилей"}
{"wrongAnswers":["2 дня","5.87 лет","8 минут"],"question":"Сколько времени нужно фотонам (частицам света), чтобы преодолеть расстояние от ядра до фотосферы Солнца?","correctAnswer":"0.001 секунды"}
{"wrongAnswers":["сверхгигант","гиперновая","нейтронная"],"question":"К какому виду звезд относиться VY (\"вэ-игрек\") Большого Пса?","correctAnswer":"гипергигант"}
{"wrongAnswers":["странствующая планета","планета","вращающаяся вокруг сверхновой","планета подобная Земле (землеподобная)"],"question":"Что такое экзопланета?","correctAnswer":"планета вне Солнечной системы"}
{"wrongAnswers":["Туманность Змеи","Туманность Андромеды","Туманность IC 2944"],"question":"Как называется ярчайшая туманность на звездном небе?","correctAnswer":"Туманность Ориона"}
{"wrongAnswers":["Белая дыра","Блазар","Гиперновая"],"question":"Это мощное гипермассивное тело, масса которого в миллионы раз превышает массу Солнца, находится вблизи центра галактики. Это одно из самых ярких и мощных тел во Вселенной, его называют \"ядром галактики\". О чем речь?","correctAnswer":"Квазар"}
{"wrongAnswers":["Рукав Персея","Рукав Стрельца","Рукав Центавра"],"question":"В каком \"рукаве\" Млечного Пути находится Солнечная система?","correctAnswer":"Рукав Ориона"}
{"wrongAnswers":["Сириус А","Сириус В","Солнце","Альфа Центавра","Альдебаран","Бетельгейзе","Солнце","Сириус B","Сириус А","Альфа Центавра","Бетельгейзе","Альдебаран","Солнце","Альфа Центавра","Сириус А","Сириус В","Альдебаран","Бетельгейзе"],"question":"Какой порядок звезд (от маленькой до большой) правильный?","correctAnswer":"Сириус B, Солнце, Альфа Центавра, Сириус А, Альдебаран, Бетельгейзе"}
{"wrongAnswers":["Chrome","Opera","Internet Explorer"],"question":"Ученые обнаружили туманность, которая напоминает логотип одного из всемирно известных браузеров. Поначалу ее хотели назвать в честь этого браузера, но в итоге она получила совсем другое имя. Что это за браузер?","correctAnswer":"Firefox"}
{"wrongAnswers":["11","36","не имеет"],"question":"Сколько галактик-спутников у Млечного Пути?","correctAnswer":"29"}
{"wrongAnswers":["4","2","Ни одного"],"question":"Сколько спутников имеет Плутон (включая Харон)?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["2033","2078","2098"],"question":"Именно в этом земном году Плутон совершит первый оборот вокруг Солнца с момента его открытия.","correctAnswer":"2178"}
{"wrongAnswers":["Двадцать три года","Четыре года","Девяносто восемь лет"],"question":"Сколько лет было Венеции Берни, когда она придумала для Плутона название?","correctAnswer":"Одиннадцать лет"}
{"wrongAnswers":["1 марта 1875","4 декабря 1676","3 апреля 1771"],"question":"Когда же был открыт Плутон?","correctAnswer":"18 февраля 1930"}
{"wrongAnswers":["Африка (континент)","Ио (спутник Юпитера)","Луна (спутник Земли)"],"question":"Назовите объект, площадь которого меньше, чем площадь Плутона.","correctAnswer":"Нет верного ответа"}
{"wrongAnswers":["Он попал в обсерваторию благодаря своему труду 'Планета-X: Перспективы'","который оценили многие ученые-астрономы","Его порекомендовали в школе","где он учился","Клайд Томбо открыл Нептун","а не Плутон"],"question":"Как попал на работу в обсерваторию Ловелла астроном Клайд Томбо, открывший Плутон?","correctAnswer":"Директору обсерватории понравились рисунки Марса и Юпитера, которые ему отправил Клайд"}
{"wrongAnswers":["Быть маленьким","незначительным","Ходить по овалу","Быть скованным","застенчивым"],"question":"В 2006 году появился новый английский глагол - to pluto (pluto - анг. Плутон). Что он означает?","correctAnswer":"Понизить в звании или ценности"}
{"wrongAnswers":["Исчезновение Харона","Превращение Солнца в белого карлика","Нет верного ответа"],"question":"При каких условиях на Плутоне возможна жизнь?","correctAnswer":"Превращение Солнца в красного гиганта"}
{"wrongAnswers":["Размером с Исландию","Подобен Меркурию","Плутон по размерам равен Евразии"],"question":"Как оценивали размер Плутона на момент его открытия?","correctAnswer":"Плутон по размерам равен Земле"}
{"wrongAnswers":["Страх","Месть","Раздор"],"question":"Как переводится имя Деймос?","correctAnswer":"Ужас"}
{"wrongAnswers":["В 13","В 68","В 127"],"question":"Во сколько раз давление на поверхности Марса меньше земного?","correctAnswer":"В 160"}
{"wrongAnswers":["19,6 км","24,3 км","27,1 км"],"question":"Высота горы Олимп от основания ?","correctAnswer":"21,2 км"}
{"wrongAnswers":["Гесперийская эра","Амазонийская эра","Арейская эра"],"question":"В какой промежуток времени была сформирована провинция Фарсида?","correctAnswer":"Ноахийская эпоха"}
{"wrongAnswers":["2","5","3"],"question":"Какая по удаленности планета Марс от Солнца?","correctAnswer":"4"}
{"wrongAnswers":["Красного","Синего","Зеленого"],"question":"Какого цвета нет на флаге Марса?","correctAnswer":"Желтого"}
{"wrongAnswers":["на 39,1 млн км.","на 44,6 млн км.","на 50 млн км."],"question":"На сколько меняется расстояние у Марса до Солнца ?","correctAnswer":"на 42,6 млн км."}
{"wrongAnswers":["Углекислого","Пропана","Криптона"],"question":"Какого газа в атмосфере Марса меньше, чем азота, но больше, чем кислорода?","correctAnswer":"Аргона"}
{"wrongAnswers":["Густав Кирхгоф","Карл Фридрих Гаусс","Томас Юнг"],"question":"Какой ученый сначала поддержал Теслу, сказав, что тот принял сигналы марсиан, а потом взял слова обратно?","correctAnswer":"Уильям Томсон"}
{"wrongAnswers":["5","10","1"],"question":"Какая из \"Маринеров\" отправлялась для изучения Марса?","correctAnswer":"8"}
{"wrongAnswers":["Кузница Вулкана","Электрическое кольцо","Красный скат"],"question":"Частые молнии на Венере получили название ...","correctAnswer":"Электрический дракон"}
{"wrongAnswers":["В 1981","В 1972","В 1989"],"question":"В каком году совершился первый пролет мимо Венеры?","correctAnswer":"В 1961"}
{"wrongAnswers":["В честь богинь земледелия","В честь богинь домашнего очага","В честь богинь судьбы и счастья"],"question":"В честь кого называются холмы на Венере?","correctAnswer":"В честь морских богинь"}
{"wrongAnswers":["Четвертый","Первый","Второй"],"question":"Венера - ...... объект по яркости в нашем небе","correctAnswer":"Третий"}
{"wrongAnswers":["Николай Коперник","Иоганн Кеплер","Алар Тоомре"],"question":"Кто первый наблюдал фазы Венеры?","correctAnswer":"Галилео Галилей"}
{"wrongAnswers":["25 км","75 км","115 км"],"question":"На какой высоте на Венере находится озоновый слой ?","correctAnswer":"100 км"}
{"wrongAnswers":["160 км","27 км","80 км"],"question":"До какой высоты поднимается атмосфера Венеры?","correctAnswer":"250 км"}
{"wrongAnswers":["16 атм","180 атм","70 атм"],"question":"Давление на Венере...","correctAnswer":"93 атм"}
{"wrongAnswers":["Венера-6","Мессенджер","Маринер-5"],"question":"Какой аппарат заснял 98% поверхности планеты Венера ?","correctAnswer":"Магеллан"}
{"wrongAnswers":["Павел Дуров","Альберт Попков","Эдуардо Саверин"],"question":"Кто создал социальную сеть Facebook ?","correctAnswer":"Марк Цукерберг"}
{"wrongAnswers":["Актером","Политиком","Культуристом"],"question":"Кем по роду деятельности не был Арнольд Шварценеггер?","correctAnswer":"Музыкантом"}
{"wrongAnswers":["Кентавра","Оборотня","Охотника на вампиров"],"question":"По мотивам книги Сумерки девушка влюбилась в ...","correctAnswer":"Вампира"}
{"wrongAnswers":["Султанка","Кардинал","Королек"],"question":"Какая из этих птиц одомашнена и разводится в сельском хозяйстве?","correctAnswer":"Цесарка"}
{"wrongAnswers":["Шаг вперед","Джонни Д.","Супер Майк"],"question":"В каком из этих фильмов не снимался известный актер Ченнинг Татум?","correctAnswer":"Лапочка"}
{"wrongAnswers":["1929","1936","1939"],"question":"В каком году вышла книга Памелы Трэверс \"Мэри Поппинс\" ?","correctAnswer":"1934"}
{"wrongAnswers":["Трахею","Ухо","Глотку"],"question":"Что лечит специалист ларинголог?","correctAnswer":"Гортань"}
{"wrongAnswers":["Швеция","Венгрия","Япония"],"question":"Мужская сборная какой страны чаще других становилась чемпионом мира по настольному теннису?","correctAnswer":"Китай"}
{"wrongAnswers":["Полковник","Майор","Сержант"],"question":"Какое воинское звание было у героя романа Эрнеста Хемингуэя «Прощай, оружие!»?","correctAnswer":"Лейтенант"}
{"wrongAnswers":["Лао Цзы","Дэн Сяопина","Мао Цзэдуна"],"question":"Чьё имя носит премия мира, учреждённая в 2010 году в Китайской Народной Республике?","correctAnswer":"Конфуция"}
{"wrongAnswers":["Убит копьем в рыцарском турнире","Скончался от воспаления легких","Задушен подушкой"],"question":"Как закончил свою жизнь король Франции Генрих IV?","correctAnswer":"Заколот ножом в своей карете"}
{"wrongAnswers":["Азот","Метан","Углекислый"],"question":"Какой газ открыл Пристли в 1774 году?","correctAnswer":"Кислород"}
{"wrongAnswers":["Фортуна Захаровна","Венера Прокофьевна","Олимпия Аполлоновна"],"question":"Как звали мать Ларисы Огудаловой в пьесе А.Островского \"Бесприданница\"?","correctAnswer":"Харита Игнатьевна"}
{"wrongAnswers":["Никита Михалков","Владимир Путин","Андрей Кончаловский"],"question":"Кто автор текста гимна России?","correctAnswer":"Сергей Михалков"}
{"wrongAnswers":["Ухо","Палец","Ребро"],"question":"Какая часть тела человека обозначается в анатомии как мышечный вырост?","correctAnswer":"Язык"}
{"wrongAnswers":["Аргентина","Тинаис","Алевтина"],"question":"Каково полное имя Тины Канделаки?","correctAnswer":"Тинатин"}
{"wrongAnswers":["1000,001","1000,00(1)","999,999"],"question":"Какое из приведенных чисел тождественно равно 1000?","correctAnswer":"999,(9)"}
{"wrongAnswers":["Голубь","Ворон","Ястреб"],"question":"Какая птица кроме совы и петуха присутствует на знаменитых механических часах в Эрмитаже?","correctAnswer":"Павлин"}
{"wrongAnswers":["Лев Дуров","Зиновий Гердт","Ролан Быков"],"question":"Кто из актёров признался: «Чужую жизнь играю как свою...»?","correctAnswer":"Валентин Гафт"}
{"wrongAnswers":["XII","XIV","XIII"],"question":"В каком веке был написан текст гимна Японии, древнейший в мире текст государственного гимна?","correctAnswer":"X"}
{"wrongAnswers":["Взлетной полосой","Автобаном","Проспектом"],"question":"Чем окружен в Вене \"Внутренний город\"?","correctAnswer":"Широкой улицей"}
{"wrongAnswers":["Н. Бор","Э. Резерфорд","Л. де Бройль"],"question":"Какой физик впервые предложил «пудинговую» модель строения атома?","correctAnswer":"Дж. Томсон"}
{"wrongAnswers":["Индол","Нафталин","Бензол"],"question":"Какое из этих веществ не является ароматическим?","correctAnswer":"Бутадиен"}
{"wrongAnswers":["Индейца","Женщину","Эмигранта"],"question":"Кого в конце XVIII века при подсчёте населения каждого штата США приравнивали к 3/5 человека?","correctAnswer":"Раба"}
{"wrongAnswers":["Парез","Подагра","Паралич"],"question":"Что такое «Геркулесова болезнь» или «божественная болезнь» (в переводе с древнегреческого «схваченный», «застигнутый»)?","correctAnswer":"Эпилепсия"}
{"wrongAnswers":["\"Триумф\"","\"Каркасс\"","\"Виктори\""],"question":"На каком корабле начал свою карьеру Горацио Нельсон?","correctAnswer":"\"Резонабль\""}
{"wrongAnswers":["\"В родном городе\"","\"Кира Георгиевна\"","\"Дом Турбиных\""],"question":"За какое произведение Виктор Платонович Некрасов был удостоен Сталинской премии?","correctAnswer":"\"В окопах Сталинграда\""}
{"wrongAnswers":["Падуя","Мессина","Болонья"],"question":"В каком из этих городов Италии находится \"Сад чудовищ\"?","correctAnswer":"Бомарцо"}
{"wrongAnswers":["Колюще-рубящее","Ударно-раздробляющее","Рубящее"],"question":"К какому типу оружия, по характеру наносимых повреждений, относится кончар?","correctAnswer":"Колющее"}
{"wrongAnswers":["Сердолик","Рубин","Сапфир"],"question":"Перстень с каким камнем подарил В. Далю Пушкин перед смертью?","correctAnswer":"Изумруд"}
{"wrongAnswers":["Ботулотоксин","Рицин","Батрахотоксин"],"question":"Какой из этих белковых токсинов стоит на вооружении одного из родов муравьёв?","correctAnswer":"Понератоксин"}
{"wrongAnswers":["1805-1854","1659-1706","1602-1665"],"question":"Когда жил Горацио Нельсон?","correctAnswer":"1758-1805"}
{"wrongAnswers":["Астана","Бишкек","Душанбе"],"question":"Название какой из этих столиц переводится на русский как «каменный город»?","correctAnswer":"Ташкент"}
{"wrongAnswers":["Юрий Шевчук","Борис Гребенщиков","Михаил Горшенёв"],"question":"Кто из российских рок-музыкантов записал альбомы \"Душа поэта\" и \"Смерть поэта\" на стихи Сергея Есенина?","correctAnswer":"Алексей Горшенёв"}
{"wrongAnswers":["Окаменелое дерево","Пчелиный воск","жемчуг Южных морей"],"question":"Что такое лигнит?","correctAnswer":"Бурый уголь"}
{"wrongAnswers":["Елизавета Петровна","Екатерина I","Екатерина II"],"question":"Кто подписал указ об открытии первой русской танцевальной школы \u2014 в дальнейшем Академии русского балета?","correctAnswer":"Анна Иоановна"}
{"wrongAnswers":["Свыше 3100 км","Свыше 2000 км","Свыше 1900 км"],"question":"Какова длина береговой линии Крымского полуострова?","correctAnswer":"Свыше 2500 км"}
{"wrongAnswers":["Калининград","Тверь","Санкт-Петербург"],"question":"Какой российский город 9 мая и ещё 5 раз в году носит то же название, что и во время Великой Отечественной войны?","correctAnswer":"Волгоград"}
{"wrongAnswers":["Ниссан","Сузуки","Хендай"],"question":"У автомобилей какой фирмы техническая особенность двигателей - вращение коленчатого вала против часовой стрелки?","correctAnswer":"Хонда"}
{"wrongAnswers":["Святослав","Олег","Трувор"],"question":"Какой русский князь был сыном Рюрика?","correctAnswer":"Игорь"}
{"wrongAnswers":["Противодействую","Отвечаю","Вибрирую"],"question":"Что обозначает латинское слово \"resono\", получившее во французском языке термин \"резонанс\"?","correctAnswer":"Откликаюсь"}
{"wrongAnswers":["Дельфин","Малый пес","Треугольник"],"question":"Какое созвездие самое маленькое по площади?","correctAnswer":"Южный крест"}
{"wrongAnswers":["Декабрь","Май","Август"],"question":"Рассказа о Севастополе в каком месяце нет у Толстого?","correctAnswer":"Февраль"}
{"wrongAnswers":["Змею","Крокодила","Слона"],"question":"Кого готов был съесть лидер рок-группы «Крематорий» Армен Григорян, напевая «лишь бы мне не видеть больше улиц красных Амстердама»?","correctAnswer":"Бегемота"}
{"wrongAnswers":["Нана Иоселиани","Майя Чибурданидзе","Нана Александрия"],"question":"Именем какой грузинской шахматистки при жизни была названа улица в Тбилиси?","correctAnswer":"Нона Гаприндашвили"}
{"wrongAnswers":["Такана","Колина","Истаксиуатль"],"question":"Комплекс из 14 монастырей на склонах какой горы внесен в список всемирного наследия ЮНЕСКО?","correctAnswer":"Попокатепетль"}
{"wrongAnswers":["Кама","Сура","Ока"],"question":"Какая река не впадает в Волгу","correctAnswer":"Дон"}
{"wrongAnswers":["Фен","Облако","Лист"],"question":"Как переводится на русский болгарское «фен»?","correctAnswer":"Веер"}
{"wrongAnswers":["Уганда","Ангола","Мозамбик"],"question":"Какая африканская страна была бельгийской колонией?","correctAnswer":"Конго"}
{"wrongAnswers":["Австрия","Россия","Германия"],"question":"Биатлонистов какой страны не было на пьедестале почёта мужской эстафетной гонки на Олимпиаде в Сочи?","correctAnswer":"Норвегия"}
{"wrongAnswers":["Кристиан Бэйл","Криспин Гловер","Гэри Олдмен"],"question":"Какой актер сыграл главную роль в телесериале «Теория лжи»?","correctAnswer":"Тим Рот"}
{"wrongAnswers":["Велимир Хлебников","Владимир Маяковский","Александр Блок"],"question":"Какой поэт ввел в русский язык неологизм \"бездарь\"?","correctAnswer":"Игорь Северянин"}
{"wrongAnswers":["Гипофиз","Надпочечники","Половые железы"],"question":"Какой орган поражает болезнь Хашимото?","correctAnswer":"Щитовидная железа"}
{"wrongAnswers":["Богота","Кадис","Санта-Доминго"],"question":"В каком городе находится международный аэропорт имени Христофора Колумба?","correctAnswer":"Генуя"}
{"wrongAnswers":["6","10","12"],"question":"Сколько атомов водорода содержится в молекуле пропана?","correctAnswer":"8"}
{"wrongAnswers":["Земледелие","Рыболовство","Охота"],"question":"Каким был основной род деятельности представителей Окуневской археологической культуры (Южная Сибирь, III тысячелетие до н.э.)?","correctAnswer":"Скотоводство"}
{"wrongAnswers":["Библию","Рюкзак","Еду"],"question":"На гербе Перми изображён серебряный медведь, что он несёт на спине?","correctAnswer":"Евангелие"}
{"wrongAnswers":["Никакой","Генерал","Командир"],"question":"Какой чин был у Лукаша, у которого бравый солдат Швейк был денщиком?","correctAnswer":"Поручик"}
{"wrongAnswers":["сидеть","ежать","быстро"],"question":"Какая из этих команд собаке, означает \"сидеть смирно\"?","correctAnswer":"турбо"}
{"wrongAnswers":["3","10","2"],"question":"Сколько фишек надо поставить в линию, чтобы одержать победу в рэндзю?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["Италия","Испания","Греция"],"question":"Какая страна имеет Шантарские острова?","correctAnswer":"Россия"}
{"wrongAnswers":["1000 м","2000 м","500 м"],"question":"Самая длинная олимпийская дистанция плавания?","correctAnswer":"1500 м"}
{"wrongAnswers":["Альпы","Памир","Анды"],"question":"Как называется регион, известный нетрадиционной медициной ?","correctAnswer":"Тибет"}
{"wrongAnswers":["Антон Павлович","Лев Сергеевич","Федор Михайлович"],"question":"Как звали князя Мышкина ?","correctAnswer":"Лев Николаевич"}
{"wrongAnswers":["Миттеран","Коль","Клинтон"],"question":"Как зовут футболиста сборной Коста-Рики полузащитника Техеду ?","correctAnswer":"Ельцин"}
{"wrongAnswers":["М.Ю. Лермонтов","А.С. Грибоедов","Н.В. Гоголь"],"question":"Кто из писателей взял эпиграфом к своему произведению пословицу \"Береги честь смолоду\" ?","correctAnswer":"А.С. Пушкин"}
{"wrongAnswers":["в Чернигове","в Переяславле","в Смоленске"],"question":"Где не княжил Владимир Мономах ?","correctAnswer":"в Галиче"}
{"wrongAnswers":["Ботсвана","Китай","Парагвай"],"question":"У автомобилей какой из этих стран международный регистрационный знак RA ?","correctAnswer":"Аргентина"}
{"wrongAnswers":["Кварц","Этиловый спирт","Азотная кислота"],"question":"Какое вещество имеет химическую формулу H2S ?","correctAnswer":"Сероводород"}
{"wrongAnswers":["Хвост","Жабры","Плавники"],"question":"Что отсутствует у акулы ?","correctAnswer":"Плавательный пузырь"}
{"wrongAnswers":["Кристаллы","Арктику","Донные отложения"],"question":"Что изучает энзимолог ?","correctAnswer":"Ферменты"}
{"wrongAnswers":["Рязань","Калуга","Владимир"],"question":"Какой город ближе всего к Москве ?","correctAnswer":"Тверь"}
{"wrongAnswers":["Гейне","Ницше","Фрейд"],"question":"Кто автор слов \"Величие искусства яснее всего проявляется в музыке\" ?","correctAnswer":"Гёте"}
{"wrongAnswers":["в Пятигорске","в Царском Селе","в Коктебеле"],"question":"Где произошла дуэль между Волошиным и Гумилёвым ?","correctAnswer":"на Чёрной речке"}
{"wrongAnswers":["волк","зайка","мужичок"],"question":"Кто не является героем песни \"В лесу родилась ёлочка\" ?","correctAnswer":"лиса"}
{"wrongAnswers":["Из фасций морского ежа","Из камбия липы","Из паутины"],"question":"Из чего изготавливают хирургический материал кетгут ?","correctAnswer":"Из кишечника копытных"}
{"wrongAnswers":["Персик","Дуриан","Мангустан"],"question":"Какой фрукт нужно съесть сначала, чтобы обыкновенный лимон на вкус показался сладким ?","correctAnswer":"Магический фрукт"}
{"wrongAnswers":["Харрисон Форд","Арнольд Шварценеггер","Дольф Лундгрен"],"question":"Кто из этих иностранных актёров ни разу не сыграл в кино русского ?","correctAnswer":"Джон Траволта"}
{"wrongAnswers":["Хомяк","Лиса","Кролик"],"question":"Какое животное называют \"байбак\" ?","correctAnswer":"Сурок"}
{"wrongAnswers":["Абрикосовая","Виноградная","Тенистая"],"question":"По какой улице не удалось пройтись в своей песне Юрию Антонову ?","correctAnswer":"Розовая"}
{"wrongAnswers":["В 1922","В 1938","В 1937"],"question":"В каком году состоялось первое вручение премии \"Оскар\" ?","correctAnswer":"В 1929"}
{"wrongAnswers":["Медведя","Кота","Волка"],"question":"Кого Балда представил бесёнку как своего младшего брата ?","correctAnswer":"Зайца"}
{"wrongAnswers":["Прямоугольника","Квадрата","Треугольника"],"question":"Какую форму имеет здание театра Российской Армии в Москве ?","correctAnswer":"Пятиконечной звезды"}
{"wrongAnswers":["Соя","Морепродукты","Рис"],"question":"Что является основным компонентом японского национального блюда \"Соба\" ?","correctAnswer":"Лапша"}
{"wrongAnswers":["Франция","Италия","Япония"],"question":"Где был изобретён лак для ногтей ?","correctAnswer":"Китай"}
{"wrongAnswers":["Лох-Несс","Лох-Мари","Лох-О"],"question":"Какое из этих озёр является крупнейшим по площади в Великобритании ?","correctAnswer":"Лох-Ней"}
{"wrongAnswers":["Наглая ложь","Подлость","Бесстыдство"],"question":"Что такое фанаберия ?","correctAnswer":"Заносчивость"}
{"wrongAnswers":["Т. Пратчетт","С. Моэм","Дж. Оруэлл"],"question":"Кому из этих мастеров пера принадлежит культовый роман \"Повелитель мух\" ?","correctAnswer":"У. Голдинг"}
{"wrongAnswers":["Ноги","Язык","Голова"],"question":"Что Аристотель называл \"инструментом всех инструментов\" ?","correctAnswer":"Руки"}
{"wrongAnswers":["Владимир","Ярославль","Сергиев Посад"],"question":"Какой город Золотого кольца России недавно признан родиной Снегурочки ?","correctAnswer":"Кострома"}
{"wrongAnswers":["У берегов Японии","В Красном море","В Персидском заливе"],"question":"Где происходит действие оперы Ж. Бизе \"Искатели жемчуга\" ?","correctAnswer":"На острове Цейлон"}
{"wrongAnswers":["Везувий","Гекла","Кракатау"],"question":"Какой из этих вулканов выше ?","correctAnswer":"Этна"}
{"wrongAnswers":["Звукосниматель","Коллекционер оружия","Геодезический прибор"],"question":"Что такое или кто такой рапидограф ?","correctAnswer":"Чертёжный инструмент"}
{"wrongAnswers":["Октябристов","Меньшевиков","Большевиков"],"question":"Лозунгом какой политической партии был \"В борьбе обретёшь ты право своё\" ?","correctAnswer":"Эсеров"}
{"wrongAnswers":["Зевс","Аид","Гермес"],"question":"Сыновьями какого бога в древнегреческой мифологии были Фобос и Деймос ?","correctAnswer":"Арес"}
{"wrongAnswers":["Собор св. Марка","Пирамида Хефрена","Айя-София"],"question":"Какое из этих шедевров архитектуры правитель посвятил своей умершей любимой ?","correctAnswer":"Тадж-Махал"}
{"wrongAnswers":["Яка","Яков","Янка"],"question":"Как в древности называли реку Урал ?","correctAnswer":"Яик"}
{"wrongAnswers":["Охотское","Чёрное","Каспийское"],"question":"Какое море называют Янтарным ?","correctAnswer":"Балтийское"}
{"wrongAnswers":["в салоне","в глушителе","в радиаторе"],"question":"Где в автомобиле должно происходить зажигание?","correctAnswer":"в двигателе"}
{"wrongAnswers":["допинг","привет от тренера","олимпийский огонь"],"question":"Что передают друг другу спортсмены одной команды во время эстафеты?","correctAnswer":"палочку"}
{"wrongAnswers":["водку","шампанское","рассол"],"question":"что в основном люди пьют по утрам?","correctAnswer":"чай или кофе"}
{"wrongAnswers":["На орден","На генеральские погоны","На новую гармонь"],"question":"На что был согласен Василий Тёркин в поэме Александра Твардовского?","correctAnswer":"На медаль"}
{"wrongAnswers":["Нальчик","Ставрополь","Минеральные Воды"],"question":"В каком городе установлен памятник клизме?","correctAnswer":"Железноводск"}
{"wrongAnswers":["Плавание","Фехтование","Бокс"],"question":"В каком виде спорта преуспел Марат Сафин?","correctAnswer":"Теннис"}
{"wrongAnswers":["Пайретс","Пэнтерс","Стилерз"],"question":"Как называется хоккейный клуб из Питтсбурга?","correctAnswer":"Пингвинз"}
{"wrongAnswers":["Быки","Медведи","Пантеры"],"question":"Какие животные упоминаются как в названии команды НБА, так и команды НХЛ?","correctAnswer":"Ястребы"}
{"wrongAnswers":["Ханой","Шанхай","Макао"],"question":"Какой современный город раньше назывался Сайгон?","correctAnswer":"Хошимин"}
{"wrongAnswers":["Таиланд","Камбоджа","Индия"],"question":"В какой из этих стран латинская письменность?","correctAnswer":"Индонезия"}
{"wrongAnswers":["Бат","Вьетнамский доллар","Донг"],"question":"Денежная единица Вьетнама в колониальную эпоху","correctAnswer":"Пиастр"}
{"wrongAnswers":["Чан","Цинь","Юань"],"question":"Последняя вьетнамская императорская династия?","correctAnswer":"Нгуен"}
{"wrongAnswers":["Ханой","Сайгон","Туран"],"question":"Самый населенный город во Вьетнаме?","correctAnswer":"Хошимин"}
{"wrongAnswers":["Индия","Вьетнам","Япония"],"question":"На территории какого современного государства было королевство Аютия?","correctAnswer":"Таиланд"}
{"wrongAnswers":["Общинный дом","Дерево баньян","Колодец"],"question":"Что из нижеперечисленного не является символом вьетнамской деревни?","correctAnswer":"Рынок"}
{"wrongAnswers":["Тонкин","Аннам","Кохинхина"],"question":"Какое из этих названий никогда не имело отношения к Вьетнаму?","correctAnswer":"Аютия"}
{"wrongAnswers":["1 месяц","3 месяца","4 месяца"],"question":"Сколько длится беременность у кошек?","correctAnswer":"2 месяца"}
{"wrongAnswers":["Том ям","Тофу","Нэм"],"question":"Популярный вьетнамский суп?","correctAnswer":"Фо"}
{"wrongAnswers":["Юридического","Медицинского","Философского"],"question":"Какого факультета изначально не было в МГУ?","correctAnswer":"Математического"}
{"wrongAnswers":["Париж","Оксфорд","Памплона"],"question":"Самый древний университет на территории Европы находится в?","correctAnswer":"Болонья"}
{"wrongAnswers":["Леди Феникс","Женщина Кошка","Стальная женщина"],"question":"Какое прозвище было у жены брата президента Нго Динь Зьема (Южный Вьетнам в 1960-е гг.)?","correctAnswer":"Леди Дракон"}
{"wrongAnswers":["Уильям Шекспир","Артур Конан-Дойль","Чарльз Диккенс"],"question":"Какого из этих писателей посадили за мужеловство?","correctAnswer":"Оскар Уайлд"}
{"wrongAnswers":["4","10","8"],"question":"Сколько показателей в шкале апгар?","correctAnswer":"5"}
{"wrongAnswers":["Историки","Кинокритики","Воры"],"question":"Кто такие Мастерс и Джонсон?","correctAnswer":"Сексологи"}
{"wrongAnswers":["Исторический музей","Музей шоколада","Музей игрушек"],"question":"Какой музей объединяет Новый Арбат и Рамблу в Барселоне?","correctAnswer":"Музей секса"}
{"wrongAnswers":["Высший диплом","Научное открытие","Познание истины"],"question":"Как с латыни переводится слово \"диссертация\"?","correctAnswer":"Исследование"}
{"wrongAnswers":["10.10.1","05.01.2","00.05.5"],"question":"Шифр научной специальности \"Всеобщая история\"?","correctAnswer":"07.00.03"}
{"wrongAnswers":["Лонжин","Ролекс","Сейко"],"question":"Какой из этих часовых брендов основан раньше других?","correctAnswer":"Омега"}
{"wrongAnswers":["Ролекс","Патек Филипп","Лонжин"],"question":"Какая фирма придумала наручные часы?","correctAnswer":"Картье"}
{"wrongAnswers":["Томас Джефферсон","Уильям Мак-Кинли","Авраам Линкольн"],"question":"Кто из этих деятелей не был президентом США?","correctAnswer":"Бенджамин Франклин"}
{"wrongAnswers":["Ланкастеры","Тюдоры","Йорки"],"question":"К какой династии принадлежал Ричард Львиное сердце?","correctAnswer":"Плантагенеты"}
{"wrongAnswers":["Двудольные"],"question":"Семейство Злаки относится к классу:","correctAnswer":"Однодольные"}
{"wrongAnswers":["лимфой"],"question":"Чем заполнено внутреннее пространство глазного яблока?","correctAnswer":"стекловидным телом"}
{"wrongAnswers":["Зинаида Платоновна"],"question":"Как звали знаменитую няню А.С.Пушкина?","correctAnswer":"Арина Родионовна"}
{"wrongAnswers":["Монреаль"],"question":"Как называется столица Канады?","correctAnswer":"Оттава"}
{"wrongAnswers":["12 щелбанов"],"question":"Что петрушка проиграл Зурину в романе \"Капитанская дочка\"?","correctAnswer":"100 рублей"}
{"wrongAnswers":["5 мишеней"],"question":"Сколько мишеней должен поразить каждый биатлонист в эстафете?","correctAnswer":"10 мишеней"}
{"wrongAnswers":["императорский пингвин"],"question":"Какая современная птица считается самой крупной?","correctAnswer":"африканский страус"}
{"wrongAnswers":["рыбами","моллюсками"],"question":"Чем питаются страусы?","correctAnswer":"семенами, насекомыми"}
{"wrongAnswers":["\"Правда\""],"question":"Какая газета впервые опубликовала роман «Преступление и наказание\"?","correctAnswer":"\"Русский вестник\""}
{"wrongAnswers":["лингвини"],"question":"Какие макароны называют \"волосами ангела\"?","correctAnswer":"капеллини"}
{"wrongAnswers":["Крокомама"],"question":"Как вылупившиеся крокодильчики называют свою маму (\"Бюро находок\")?","correctAnswer":"Крокодительница"}
{"wrongAnswers":["Ромашка"],"question":"Имя какой героини мультфильма про поросенка Фунтика звучит так же, как название растения?","correctAnswer":"Белладонна"}
{"wrongAnswers":["репа"],"question":"Какой из этих овощей родом из Америки?","correctAnswer":"помидор"}
{"wrongAnswers":["Испания"],"question":"В какой стране вручается кинопремия \"Сезар\"?","correctAnswer":"Франция"}
{"wrongAnswers":["\"Союз\""],"question":"На каком космическом корабле Юрий Гагарин совершил первый в мире полет в космос?","correctAnswer":"\"Восток\""}
{"wrongAnswers":["Арес"],"question":"Как зовут охотника на звездном небе?","correctAnswer":"Орион"}
{"wrongAnswers":["Виктор Дробыш"],"question":"Кто продюсер группы \"Serebro\"?","correctAnswer":"Максим Фадеев"}
{"wrongAnswers":["шоколадное"],"question":"Какое небо было в фильме с участием Тома Круза?","correctAnswer":"ванильное"}
{"wrongAnswers":["Австралии"],"question":"На долларе какой страны есть 14 нолей на самой ценной банкноте?","correctAnswer":"Зимбабве"}
{"wrongAnswers":["София Ротару"],"question":"Какая певица родилась во Франции, жила в Польше, а сегодня ее город - Санкт-Петербург?","correctAnswer":"Эдита Пьеха"}
{"wrongAnswers":["Франция"],"question":"В какой стране снеговиков принято лепить из двух шаров?","correctAnswer":"Япония"}
{"wrongAnswers":["45 дней"],"question":"Сколько времени длилась война между Занзибаром и Британией (1896 г.)?","correctAnswer":"45 минут"}
{"wrongAnswers":["литавры"],"question":"Для игры на каком музыкальном инструменте используют медиатор?","correctAnswer":"гитара"}
{"wrongAnswers":["Екатеринбург"],"question":"В каком городе расположена знаменитая скульптура \"Родина-мать\"?","correctAnswer":"Волгоград"}
{"wrongAnswers":["ремиссия"],"question":"Как иначе назвать выигрыш проигравшего ранее?","correctAnswer":"реванш"}
{"wrongAnswers":["\"39 ступеней\""],"question":"Как назывался первый звуковой фильм, выпущенный в Англии (реж.А.Хичкок)?","correctAnswer":"\"Шантаж\""}
{"wrongAnswers":["4 кг"],"question":"Какой средний вес составляет кожа, \"сброшенная\" человеком в течение жизни?","correctAnswer":"18 кг"}
{"wrongAnswers":["щупальцы"],"question":"Как называются приспособления для вышивания?","correctAnswer":"пяльцы"}
{"wrongAnswers":["С. Ожегов"],"question":"Кто составил \"Толковый словарь живого великорусского языка\"?","correctAnswer":"В.Даль"}
{"wrongAnswers":["Чичен-Ица"],"question":"Как называется мавзолей, построенный в Индии падишахом Шах-Джаханом в память о жене?","correctAnswer":"Тадж-Махал"}
{"wrongAnswers":["медь"],"question":"Какой элемент придает крови красный цвет?","correctAnswer":"железо"}
{"wrongAnswers":["в Париже"],"question":"Где хранится самый большой атлас в мире, вес которого около 250 кг?","correctAnswer":"в Берлине"}
{"wrongAnswers":["с бегемотами"],"question":"С какими животными выступают братья Запашные?","correctAnswer":"с тиграми"}
{"wrongAnswers":["Ахмет"],"question":"Как звали арапа Петра Великого?","correctAnswer":"Ибрагим"}
{"wrongAnswers":["балалайку"],"question":"Какой музыкальный инструмент можно увидеть у Алеши Поповича на картине \"Богатыри\"?","correctAnswer":"гусли"}
{"wrongAnswers":["алебастр"],"question":"Как называется сосуд, из которого парагвайцы пьют свой чай \"мате\"?","correctAnswer":"калебаса"}
{"wrongAnswers":["Алабама"],"question":"Губернатором какого американского штата был Арнольд Шварценеггер?","correctAnswer":"Калифорния"}
{"wrongAnswers":["ректор"],"question":"Как называется руководитель оркестра?","correctAnswer":"дирижёр"}
{"wrongAnswers":["Дмитрий Нагиев"],"question":"Кто был ведущим \"Битвы экстрасенсов\" до Марата Башарова?","correctAnswer":"Михаил Пореченков"}
{"wrongAnswers":["Эшли Симпсон"],"question":"Какая актриса сыграла главную роль в фильме \"Плохая училка\"?","correctAnswer":"Кэмерон Диаз"}
{"wrongAnswers":["сегодня"],"question":"Когда в повести братьев Стругацких начинается понедельник?","correctAnswer":"в субботу"}
{"wrongAnswers":["инфракрасного"],"question":"От какого излучения защищают солнечные очки?","correctAnswer":"ультрафиолетового"}
{"wrongAnswers":["в 1841 году"],"question":"В каком году в России произошло декабрьское восстание?","correctAnswer":"в 1825 году"}
{"wrongAnswers":["звезды"],"question":"С какой фигуры начинается игра в городки?","correctAnswer":"пушки"}
{"wrongAnswers":["11"],"question":"Сколько разводных мостов в Петербурге?","correctAnswer":"21"}
{"wrongAnswers":["5"],"question":"Сколько атомов водорода содержится в молекуле спирта?","correctAnswer":"6"}
{"wrongAnswers":["Сергей Селин"],"question":"Какой актер сыграл роль Мухомора в сериале \"Улицы разбитых фонарей\"?","correctAnswer":"Юрий Кузнецов"}
{"wrongAnswers":["вольная"],"question":"Как раньше называлась греко-римская борьба?","correctAnswer":"классическая"}
{"wrongAnswers":["время"],"question":"Как в известной песне называют миг между прошлым и будущим?","correctAnswer":"жизнь"}
{"wrongAnswers":["эрдельтерьер"],"question":"Какая порода собак, известна в России под названием \"водолаз\"?","correctAnswer":"Ньюфаундленд"}
{"wrongAnswers":["клубникой"],"question":"Чем наводили румяна девушки в древней Руси?","correctAnswer":"свёклой"}
{"wrongAnswers":["Машенька"],"question":"Как звали героиню сказки «Морозко», которая получила несметные богатства за свою доброту?","correctAnswer":"Настенька"}
{"wrongAnswers":["на контрабасе"],"question":"На каком инструменте обычно играют сидя - на виолончели или контрабасе?","correctAnswer":"на виолончели"}
{"wrongAnswers":["Ледовое побоище"],"question":"Какое сражение положило начало избавлению Руси от татаро-монгольского ига?","correctAnswer":"Куликовская битва"}
{"wrongAnswers":["лимонад"],"question":"Какой напиток является официальным напитком штата Огайо?","correctAnswer":"томатный сок"}
{"wrongAnswers":["кинотеатр"],"question":"Что в СССР возвели на месте Храма Христа Спасителя?","correctAnswer":"бассейн"}
{"wrongAnswers":["белая"],"question":"Какого цвета кровь у аристократа?","correctAnswer":"голубая"}
{"wrongAnswers":["велосипеды"],"question":"Под Амстердамом расположен аукцион площадью в 30 футбольных полей. Что там продают?","correctAnswer":"цветы"}
{"wrongAnswers":["лазутчик"],"question":"Как называют человека, самовольно оставившего военную службу?","correctAnswer":"дезертир"}
{"wrongAnswers":["стоматолог"],"question":"Кем по специальности является актер Хью Лори?","correctAnswer":"социальный антрополог"}
{"wrongAnswers":["Бармалей"],"question":"Как называют сказочного предводителя морской пехоты?","correctAnswer":"Черномор"}
{"wrongAnswers":["красного"],"question":"Какого цвета кровь скорпионов?","correctAnswer":"голубого"}
{"wrongAnswers":["фея"],"question":"Кто вдохновляет художника?","correctAnswer":"муза"}
{"wrongAnswers":["сна"],"question":"Чего обычно настойчиво просит, даже требует красота?","correctAnswer":"жертв"}
{"wrongAnswers":["докторской"],"question":"Какой колбасой профессор Преображенский кормил Шарика?","correctAnswer":"краковской"}
{"wrongAnswers":["кеды"],"question":"Какую обувь советовал купить кот Матроскин Шарику в м/ф \"Зима в Простоквашино\"?","correctAnswer":"валенки"}
{"wrongAnswers":["10 лет"],"question":"Во сколько лет знаменитая гольфистка К.Хепборн начала играть в гольф?","correctAnswer":"5 лет"}
{"wrongAnswers":["миллион алых роз"],"question":"Что оставит в подарок ко дню рождения добрый волшебник из песенки Крокодила Гены?","correctAnswer":"500 эскимо"}
{"wrongAnswers":["пятой"],"question":"Какой по счету женой Ивана Грозного была Марфа Васильевна?","correctAnswer":"третьей"}
{"wrongAnswers":["бильярд"],"question":"Во что, согласно песне, играют только настоящие мужчины?","correctAnswer":"хоккей"}
{"wrongAnswers":["гуиноми"],"question":"Как в Японии называются подставки для палочек для еды?","correctAnswer":"хасиоки"}
{"wrongAnswers":["восьмым"],"question":"Каким по счету в году идет июнь месяц?","correctAnswer":"шестым"}
{"wrongAnswers":["адаптация"],"question":"Как называется защитное подражательное сходство некоторых животных с другими видами?","correctAnswer":"мимикрия"}
{"wrongAnswers":["Ирландия"],"question":"Название какой страны в переводе на русский язык означает \"страна льдов\"?","correctAnswer":"Исландия"}
{"wrongAnswers":["из-за ксилофона"],"question":"Из-за чего кипели страсти в фильме \"Гостья из будущего\"?","correctAnswer":"из-за миелофона"}
{"wrongAnswers":["брюнетка"],"question":"Как называют девушек с ярко светлыми волосами?","correctAnswer":"блондинка"}
{"wrongAnswers":["шатенка"],"question":"Как называется пирог с яблоками?","correctAnswer":"шарлотка"}
{"wrongAnswers":["Роб Шнайбер"],"question":"Какой актер в детстве состоял в уличной банде, и звали его \"Бобби-Молоко\"?","correctAnswer":"Роберт Де Ниро"}
{"wrongAnswers":["Николай Алексеев"],"question":"Как зовут \"Агента национальной безопасности\"?","correctAnswer":"Алексей Николаев"}
{"wrongAnswers":["короткие штаны"],"question":"Что такое ботфорты?","correctAnswer":"длинные высокие сапоги"}
{"wrongAnswers":["фортепьяно"],"question":"Разновидностью какого инструмента является вёрджинел?","correctAnswer":"клавесина"}
{"wrongAnswers":["гастроэнтеролога"],"question":"Какого врача называют ЛОРом?","correctAnswer":"отоларинголога"}
{"wrongAnswers":["два"],"question":"Сколько просветов было на погонах есаула?","correctAnswer":"один"}
{"wrongAnswers":["3"],"question":"На каком расстоянии (в астрономических единицах) находится Земля от Солнца?","correctAnswer":"1"}
{"wrongAnswers":["Т. Носова"],"question":"Кто сыграл главную героиню Леночку Крылову в кинофильме \"Карнавальная ночь\"?","correctAnswer":"Л. Гурченко"}
{"wrongAnswers":["Бедра"],"question":"Какое имя носит древнегреческая муза комедии и легкой поэзии?","correctAnswer":"Талия"}
{"wrongAnswers":["Марию"],"question":"Какую святую считают покровительницей студентов?","correctAnswer":"Татьяну"}
{"wrongAnswers":["Джейк Харрис"],"question":"Как звали первого человека, изменившего свой пол с помощью операции?","correctAnswer":"Джордж Йоргенсен"}
{"wrongAnswers":["племянника"],"question":"Кого в Древней Руси называли словом \"вуй\"?","correctAnswer":"дядю"}
{"wrongAnswers":["Сатурн"],"question":"Какая планета является самой большой в Солнечной системе?","correctAnswer":"Юпитер"}
{"wrongAnswers":["35"],"question":"Сколько лет отслужил орбитальный космический аппарат «МИР»?","correctAnswer":"15"}
{"wrongAnswers":["Золотого орла"],"question":"Какую награду вручают на венецианском кинофестивале?","correctAnswer":"Золотого льва"}
{"wrongAnswers":["жемчужина Солнца"],"question":"Как называют самую крупную жемчужину, которую нашли в 1934 году?","correctAnswer":"жемчужина Аллаха"}
{"wrongAnswers":["труба"],"question":"Какой духовой музыкальный инструмент носят на голове многие животные?","correctAnswer":"рог"}
{"wrongAnswers":["русский"],"question":"Какой фольклор лежал в основе стиля песен ансамбля «Песняры»?","correctAnswer":"белорусский"}
{"wrongAnswers":["виолончели"],"question":"Для какого инструмента Клод Дебюсси написал сюиту «Детский уголок»?","correctAnswer":"фортепьяно"}
{"wrongAnswers":["ресничка"],"question":"Как иначе называется боковая линия футбольного поля?","correctAnswer":"бровка"}
{"wrongAnswers":["пельмени"],"question":"Какая еда, согласно советскому мультфильму, является любимым лакомством Карлсона?","correctAnswer":"варенье"}
{"wrongAnswers":["рок-н-ролл"],"question":"Название какого американского бального танца переводится на русский язык как «два шага»?","correctAnswer":"тустеп"}
{"wrongAnswers":["сквош"],"question":"Как называется выступление смешанной пары в теннисе?","correctAnswer":"микст"}
{"wrongAnswers":["повара"],"question":"Какой профессией владел Гулливер?","correctAnswer":"врача"}
{"wrongAnswers":["миллениум"],"question":"Что стелют на пол?","correctAnswer":"линолеум"}
{"wrongAnswers":["Йоулупукки"],"question":"Как зовут коллегу Деда Мороза в Англии?","correctAnswer":"Файзер Кристмас"}
{"wrongAnswers":["газового"],"question":"С помощью какого пистолета Куклачев дрессирует своих кошек?","correctAnswer":"водного"}
{"wrongAnswers":["одуванчика"],"question":"В честь какого цветка назвали слоеный салат?","correctAnswer":"мимозы"}
{"wrongAnswers":["бариста"],"question":"Каким итальянским словом часто называют музыкантов?","correctAnswer":"маэстро"}
{"wrongAnswers":["барабан"],"question":"Какой ударный инструмент с колотушкой используют в ритуалах сибирские шаманы?","correctAnswer":"бубен"}
{"wrongAnswers":["в XVIII веке"],"question":"В каком веке жил знаменитый сказочник Ганс Христиан Андерсен?","correctAnswer":"в XIX веке"}
{"wrongAnswers":["в историческом"],"question":"В каком музее проходило собрание кооператива в фильме \"Гараж\"?","correctAnswer":"в зоологическом"}
{"wrongAnswers":["рукам"],"question":"Чему, согласно русской пословице, не дает покоя дурная голова?","correctAnswer":"ногам"}
{"wrongAnswers":["кий"],"question":"Какую юбку носят шотландцы?","correctAnswer":"килт"}
{"wrongAnswers":["щипковые"],"question":"К какой группе народных инструментов относятся ложки?","correctAnswer":"ударные"}
{"wrongAnswers":["фартук"],"question":"Какое платье без рукавов надевали на рубашку?","correctAnswer":"сарафан"}
{"wrongAnswers":["сборная Германии"],"question":"Какой действующий чемпион мира по футболу отказался защищать свое звание?","correctAnswer":"сборная Уругвая"}
{"wrongAnswers":["фламинго"],"question":"Мясо какой птицы в Британии разрешено есть только королеве?","correctAnswer":"лебедя"}
{"wrongAnswers":["морс"],"question":"Какой напиток рекламирует Хью Джекман?","correctAnswer":"чай"}
{"wrongAnswers":["Обними меня"],"question":"Как называлось концертное шоу Ани Лорак, с которым она выступала в 2014 году?","correctAnswer":"Каролина"}
{"wrongAnswers":["завещание"],"question":"Что дают в магазине на новый утюг?","correctAnswer":"гарантию"}
{"wrongAnswers":["развалился"],"question":"Что случилось с домиком Лисы в сказке \"Зайкина избушка\"?","correctAnswer":"растаял"}
{"wrongAnswers":["Сигнал Идуна Парк"],"question":"Как называется стадион футбольного клуба «Бавария» (Мюнхен)?","correctAnswer":"Альянс Арена"}
{"wrongAnswers":["Кварта"],"question":"Как называлась одна из каравелл Колумба?","correctAnswer":"Пинта"}
{"wrongAnswers":["с неба"],"question":"Где Волька из \"Старика Хоттабыча\" взял волшебный кувшин?","correctAnswer":"из Москвы-реки"}
{"wrongAnswers":["кролики"],"question":"Самые крупные представители этих животных водятся на Галапагосских островах. Кто это?","correctAnswer":"черепахи"}
{"wrongAnswers":["мелодия"],"question":"Что должно быть в буриме?","correctAnswer":"рифма"}
{"wrongAnswers":["на самолете"],"question":"Как голландский Дед Мороз попадает к детям?","correctAnswer":"на корабле"}
{"wrongAnswers":["в яблоках"],"question":"Какого коня \"купал\" Петров-Водкин?","correctAnswer":"красного"}
{"wrongAnswers":["лото"],"question":"В какой игре \"забивают козла\"?","correctAnswer":"домино"}
{"wrongAnswers":["Динамо"],"question":"За какое \"общество\" бежали Доцент, Хмырь, Косой и В.Алибабаевич в \"Джентльменах удачи\"?","correctAnswer":"Трудовые резервы"}
{"wrongAnswers":["гризли"],"question":"Какой медведь имеет самый длинный мех?","correctAnswer":"губач"}
{"wrongAnswers":["голубь"],"question":"Кто изображен на перстне, который получает новоизбранный Папа Римский?","correctAnswer":"св.Петр"}
{"wrongAnswers":["Федор Стуков"],"question":"Кто сыграл Гекльберри Финна в фильме Станислава Говорухина?","correctAnswer":"Владислав Галкин"}
{"wrongAnswers":["Полтинничек"],"question":"Как звали лучшего друга Винни-Пуха?","correctAnswer":"пятачок"}
{"wrongAnswers":["гранатовый браслет"],"question":"Что всякий раз клал император Нерон под подушку для крепкого сна?","correctAnswer":"змеиный браслет"}
{"wrongAnswers":["в 1918 году"],"question":"Когда в СССР было отменено раздельное обучение мальчиков и девочек?","correctAnswer":"в 1954 году"}
{"wrongAnswers":["Сергей Крюков"],"question":"Кто сыграл Макса в фильме \"Духless\"?","correctAnswer":"Данила Козловский"}
{"wrongAnswers":["Эрот"],"question":"Как звали бога войны у греков?","correctAnswer":"Арес"}
{"wrongAnswers":["в автомобиле"],"question":"Где используется автоклав?","correctAnswer":"в медицине"}
{"wrongAnswers":["облениться"],"question":"Что означает выражение \"раскатать губу\"?","correctAnswer":"размечтаться"}
{"wrongAnswers":["петуха"],"question":"Чье перо идет на производство перьевого волана?","correctAnswer":"гуся"}
{"wrongAnswers":["хантинг"],"question":"Как по-иному называется вид биатлонной гонки с преследованием?","correctAnswer":"пасьют"}
{"wrongAnswers":["он печалится"],"question":"Что происходит с человеком, когда выделяется гормон эндорфин?","correctAnswer":"он радуется"}
{"wrongAnswers":["мышей"],"question":"Кого сумел выдрессировать Юрий Куклачев?","correctAnswer":"котов"}
{"wrongAnswers":["крокодил и страус"],"question":"Какие животные изображены на гербе Австралии?","correctAnswer":"кенгуру и эмо"}
{"wrongAnswers":["за смазкой"],"question":"За чем к великому и ужасному Гудвину шел Железный дровосек?","correctAnswer":"за сердцем"}
{"wrongAnswers":["Звездный путь"],"question":"В каком детективном агентстве работал Брюс Уиллис?","correctAnswer":"лунный свет"}
{"wrongAnswers":["банан"],"question":"Какой плод созревает ближе к земле: банан или ананас?","correctAnswer":"ананас"}
{"wrongAnswers":["документы"],"question":"Что потерял герой Ивана Урганта в фильме \"Елки-2\"?","correctAnswer":"память"}
{"wrongAnswers":["вероятность"],"question":"Что такое догма?","correctAnswer":"истина"}
{"wrongAnswers":["в пекарне"],"question":"Где работала Катерина в фильме \"Москва слезам не верит\"?","correctAnswer":"на заводе"}
{"wrongAnswers":["в лимоне"],"question":"Где витамина С больше: в лимоне или в перце?","correctAnswer":"в перце"}
{"wrongAnswers":["на барабане"],"question":"На чем играл Шариков из \"Собачьего сердца\"?","correctAnswer":"на балалайке"}
{"wrongAnswers":["Уэйна Руни"],"question":"Кого из футболистов английской Премьер-лиги называют «танкистом»?","correctAnswer":"Петра Чеха"}
{"wrongAnswers":["вомбат"],"question":"Как в старину называли кабана?","correctAnswer":"вепрь"}
{"wrongAnswers":["Ф. Рузвельт"],"question":"Кто, по мнению американского журнала «Тайм», был назван в 1938 году человеком года?","correctAnswer":"Гитлер"}
{"wrongAnswers":["свирель"],"question":"Какой немудрёный музыкальный инструмент является эмблемой почты?","correctAnswer":"рожок"}
{"wrongAnswers":["Воркута"],"question":"Какой город является столицей Коми?","correctAnswer":"Сыктывкар"}
{"wrongAnswers":["самки"],"question":"Кто вынашивает икру у морских коньков - самцы или самки?","correctAnswer":"самцы"}
{"wrongAnswers":["уровень"],"question":"Как называется этаж на корабле?","correctAnswer":"палуба"}
{"wrongAnswers":["эскадрилья"],"question":"Как называется оперативное объединение в военно-морском флоте?","correctAnswer":"эскадра"}
{"wrongAnswers":["сутулый"],"question":"Каким эпитетом называли \"Запорожец\"?","correctAnswer":"горбатый"}
{"wrongAnswers":["анархизм"],"question":"Каких политических взглядов придерживался тургеневский Базаров?","correctAnswer":"нигилизм"}
{"wrongAnswers":["А.Макаревича"],"question":"Кого называют \"дедушкой отечественного рок-н-ролла\"?","correctAnswer":"А.Градского"}
{"wrongAnswers":["из овощей"],"question":"Из чего делают конфитюр?","correctAnswer":"из фруктов"}
{"wrongAnswers":["Китая"],"question":"В президенты какой страны предлагали баллотироваться Альберту Эйнштейну?","correctAnswer":"Израиля"}
{"wrongAnswers":["голень"],"question":"Какая кость человеческого тела самая длинная и тяжелая?","correctAnswer":"бедро"}
{"wrongAnswers":["Собор Парижской богоматери"],"question":"В каком мюзикле главную женскую роль сыграла Николь Кидман?","correctAnswer":"Мулен руж"}
{"wrongAnswers":["с копьями"],"question":"Какой танец написал Арам Хачатурян?","correctAnswer":"с саблями"}
{"wrongAnswers":["Золотая лодка"],"question":"Какая сказка братьев Гримм дала А.Пушкину идею для «Сказки о рыбаке и рыбке»?","correctAnswer":"Рыбак и его жена"}
{"wrongAnswers":["пальма"],"question":"Какое растение является рекордсменом роста?","correctAnswer":"бамбук"}
{"wrongAnswers":["Тихий"],"question":"В каком океане \"Титаник\" встретился с айсбергом?","correctAnswer":"Атлантический"}
{"wrongAnswers":["кальсоны"],"question":"Что шотландцы надевают под килт?","correctAnswer":"ничего"}
{"wrongAnswers":["пролог"],"question":"Как называется заключительная часть произведения?","correctAnswer":"эпилог"}
{"wrongAnswers":["в виде розы"],"question":"В виде чего сделаны татуировки на лодыжке Ш.Терон и ее матери?","correctAnswer":"в виде рыбки"}
{"wrongAnswers":["ара"],"question":"Как называются хищные попугаи из Новой Зеландии?","correctAnswer":"кеа"}
{"wrongAnswers":["Мэрилин Монро"],"question":"Какая актриса часто носила перчатки, чтобы скрыть большие, по ее мнению, руки?","correctAnswer":"Вивьен Ли"}
{"wrongAnswers":["пять"],"question":"Сколько патронов выдается биатлонисту на один огневой рубеж в эстафете?","correctAnswer":"восемь"}
{"wrongAnswers":["вороны"],"question":"Кто прилетел в знаменитой картине, написанной Саврасовым?","correctAnswer":"грачи"}
{"wrongAnswers":["М.Горбачев"],"question":"Какой советский политический деятель обещал показать\" кузькину мать\"?","correctAnswer":"Н.Хрущёв"}
{"wrongAnswers":["Банщик и обманщик"],"question":"Как назывался первый номер, который Юрий Никулин сыграл на арене цирка?","correctAnswer":"Натурщик и халтурщик"}
{"wrongAnswers":["кубизм"],"question":"Какой художественный стиль создал К. Малевич?","correctAnswer":"супрематизм"}
{"wrongAnswers":["руккола"],"question":"Какое растение переводится с латинского как \"растущая на камне\"?","correctAnswer":"петрушка"}
{"wrongAnswers":["Изольде"],"question":"О ком мечтал Дон-Кихот?","correctAnswer":"Дульсинее"}
{"wrongAnswers":["Персей"],"question":"Какой грек совершил дюжину подвигов?","correctAnswer":"Геракл"}
{"wrongAnswers":["14 лет"],"question":"Сколько лет правила Россией Екатерина II?","correctAnswer":"34 года"}
{"wrongAnswers":["\"Три медведя\""],"question":"Какую картину написал Васнецов?","correctAnswer":"\"Три богатыря\""}
{"wrongAnswers":["портянки"],"question":"Как называли кусок материи, который навертывали на ногу при ношении лаптей?","correctAnswer":"онучи"}
{"wrongAnswers":["красной"],"question":"Какой помадой пользовались первые дикторы черно-белого телевидения?","correctAnswer":"зеленой"}
{"wrongAnswers":["доггер"],"question":"Как называется профессия дрессировщика собак?","correctAnswer":"кинолог"}
{"wrongAnswers":["колбаса"],"question":"Какое первое слово произнес наоборот герой М.Булгакова «Собачье сердце» Шариков?","correctAnswer":"главрыба"}
{"wrongAnswers":["часть растения"],"question":"Что такое анапест?","correctAnswer":"стихотворный размер"}
{"wrongAnswers":["каноэ"],"question":"Как называется судно с двумя соединенными вверху корпусами?","correctAnswer":"катамаран"}
{"wrongAnswers":["клавишный"],"question":"Цимбалы - это клавишный или струнный музыкальный инструмент?","correctAnswer":"струнный"}
{"wrongAnswers":["Япония"],"question":"Где было написано первое в мире завещание?","correctAnswer":"Египет"}
{"wrongAnswers":["Бодровы"],"question":"Какая фамилия была у братьев в исполнении Сергея Бодрова и Виктора Сухорукова?","correctAnswer":"Багровы"}
{"wrongAnswers":["на север"],"question":"В какую сторону света ориентирован главный вход в христианских храмах?","correctAnswer":"на запад"}
{"wrongAnswers":["регби"],"question":"В каком виде спорта назначают буллиты?","correctAnswer":"хоккей"}
{"wrongAnswers":["ягоды"],"question":"Что обязательно добавляют в шарлотку?","correctAnswer":"яблоки"}
{"wrongAnswers":["176 м"],"question":"Какова высота самой высокой пирамиды \u2013 Трансамериканской Пирамиды в Сан-Фарнциско?","correctAnswer":"260 м"}
{"wrongAnswers":["экватор"],"question":"Как называется линия, пересекающая широты и проходящая через Сев. и Южный полюсы?","correctAnswer":"меридиан"}
{"wrongAnswers":["Н.Галлахер"],"question":"Какой артист в течение одного тура разбил 140 гитар?","correctAnswer":"М.Беллами"}
{"wrongAnswers":["в 5-м круге"],"question":"В каком круге ада в \"Божественной комедии\" Данте разместились чревоугодники?","correctAnswer":"в 3-м круге"}
{"wrongAnswers":["В. Харламов"],"question":"Кто в нашей команде забил первый гол в первом матче суперсерии Канада-СССР в 1972 году?","correctAnswer":"Е.Зимин"}
{"wrongAnswers":["клавесины"],"question":"Что используют испанские танцовщицы прямо во время своего танца?","correctAnswer":"кастаньеты"}
{"wrongAnswers":["аист"],"question":"Как называют птицу, приносящую новости на хвосте?","correctAnswer":"сорока"}
{"wrongAnswers":["на гитаре"],"question":"На чем играл Шерлок Холмс, обдумывая очередное дело?","correctAnswer":"на скрипке"}
{"wrongAnswers":["Александр Митта"],"question":"Кто снял фильмы \"Космос как предчувствие\", \"Прогулка\"?","correctAnswer":"Алексей Учитель"}
{"wrongAnswers":["слет"],"question":"Как называется встреча лидеров «Большой восьмерки»?","correctAnswer":"саммит"}
{"wrongAnswers":["ворон"],"question":"Как называется самец вороны?","correctAnswer":"ворона"}
{"wrongAnswers":["музыканта"],"question":"Чья работа связана с использованием фонендоскопа?","correctAnswer":"врача"}
{"wrongAnswers":["\"Чапаев\""],"question":"Как назывался первый советский звуковой фильм?","correctAnswer":"\"Путевка в жизнь\""}
{"wrongAnswers":["Таджикистан"],"question":"Столицей какой республики СССР был город Фрунзе?","correctAnswer":"Киргизия"}
{"wrongAnswers":["Е. Вилкова"],"question":"Какая актриса сыграла главную роль в фильме \"Служебный роман. Наше время\" (2011 г.)?","correctAnswer":"С. Ходченкова"}
{"wrongAnswers":["М. Боярский"],"question":"Кто сыграл роль Тараса Бульбы в одноименном фильме режиссера В. Бортко?","correctAnswer":"Б. Ступка"}
{"wrongAnswers":["артишок"],"question":"Как называют родственника кильки?","correctAnswer":"анчоус"}
{"wrongAnswers":["панды"],"question":"Какие животные могут жить более 200 лет?","correctAnswer":"черепахи"}
{"wrongAnswers":["на площади Труда"],"question":"На какой площади Петербурга в былые времена можно было закупиться сеном?","correctAnswer":"на Сенной"}
{"wrongAnswers":["Тигра"],"question":"Какой год следует за годом Змеи по китайскому гороскопу?","correctAnswer":"Лошади"}
{"wrongAnswers":["Малефисента"],"question":"Как зовут итальянского \"Карабаса Барабаса\"?","correctAnswer":"Манджафоко"}
{"wrongAnswers":["корма"],"question":"Как называется передняя часть корабля?","correctAnswer":"нос"}
{"wrongAnswers":["Дзержинский"],"question":"Кто был первым советским наркомом внутренних дел?","correctAnswer":"Рыков"}
{"wrongAnswers":["зеленое"],"question":"Что в переводе с итальянского означает слово салат?","correctAnswer":"соленое"}
{"wrongAnswers":["Бери-незевай"],"question":"Как зовут собаку мистера Моркоу в \"Приключениях Чипполино\"?","correctAnswer":"Держи-хватая"}
{"wrongAnswers":["Йошкар-Ола"],"question":"Какой город является столицей Удмуртии?","correctAnswer":"Ижевск"}
{"wrongAnswers":["Backstreet Boys"],"question":"В какой группе начинал свою карьеру Адриано Челентано?","correctAnswer":"Rock Boys"}
{"wrongAnswers":["груши"],"question":"Только какие плодовые деревья росли в Москве при Юрии Долгоруком?","correctAnswer":"вишни"}
{"wrongAnswers":["Харальд V"],"question":"Какой король имел 413 кроватей?","correctAnswer":"Луи XIV"}
{"wrongAnswers":["на лютне"],"question":"Игрой на каком щипковом инструменте сопровождали своё пение сказители былин?","correctAnswer":"на гуслях"}
{"wrongAnswers":["арбузы"],"question":"Какой фрукт во времена Екатерины II и князя Потемкина шинковали и квасили в бочках?","correctAnswer":"ананасы"}
{"wrongAnswers":["Денисовна"],"question":"Какое отчество было у Татьяны Лариной (\"Евгений Онегин\")?","correctAnswer":"Дмитриевна"}
{"wrongAnswers":["ВКонтакте"],"question":"Какая социальная сеть появилась первой?","correctAnswer":"Одноклассники"}
{"wrongAnswers":["на татами"],"question":"Где боролись гладиаторы?","correctAnswer":"на арене"}
{"wrongAnswers":["в осла"],"question":"В кого превратился король, отец принцессы Фионы из \"Шрека\"?","correctAnswer":"в жабу"}
{"wrongAnswers":["электромехаником"],"question":"Кем по профессии является известный поэт-песенник Л.Фадеев?","correctAnswer":"биофизиком"}
{"wrongAnswers":["кадило"],"question":"Как называется символ монархической власти?","correctAnswer":"скипетр"}
{"wrongAnswers":["Иокогама"],"question":"Какой город был столицей Японии с 794 по 1868 год?","correctAnswer":"Киото"}
{"wrongAnswers":["да"],"question":"Скотленд-Ярд выдумал Конан Дойль?","correctAnswer":"нет"}
{"wrongAnswers":["Г. Юматов"],"question":"Кто сыграл знатного пастуха в музыкальной комедии \"Свинарка и пастух\"?","correctAnswer":"В. Зельдин"}
{"wrongAnswers":["Андрей"],"question":"Как звали героя партизанской войны 1812 года Давыдова?","correctAnswer":"Денис"}
{"wrongAnswers":["10"],"question":"Сколько париков использовала А.Басетт на съемках фильма «На что способна любовь»?","correctAnswer":"35"}
{"wrongAnswers":["шляпа"],"question":"О каком предмете идет речь, когда говорят, что многое зависит от того, как она ляжет?","correctAnswer":"карта"}
{"wrongAnswers":["камнем"],"question":"С чем разговаривал герой Тома Хэнкса в фильме \"Изгой\"?","correctAnswer":"мячом"}
{"wrongAnswers":["из листьев"],"question":"Из чего выжимают рапсовое масло?","correctAnswer":"из семян"}
{"wrongAnswers":["Таун-хаус"],"question":"Как называется квартал, заселенный преимущественно выходцами из Китая?","correctAnswer":"Чайна-таун"}
{"wrongAnswers":["обувь"],"question":"Что такое маракасы?","correctAnswer":"погремушки"}
{"wrongAnswers":["дайвер"],"question":"Кто ловит волну на море?","correctAnswer":"серфингист"}
{"wrongAnswers":["котомка"],"question":"Как называлась самая распространенная в СССР хозяйственная сумка?","correctAnswer":"авоська"}
{"wrongAnswers":["Бананц"],"question":"Как называется самый известный футбольный клуб Армении?","correctAnswer":"Арарат"}
{"wrongAnswers":["Майли Сайрус"],"question":"Кто сыграл подругу и одноклассницу Гарри Поттера?","correctAnswer":"Эмма Уотсон"}
{"wrongAnswers":["корова"],"question":"Какое животное в сериале \"Участок\" с С.Безруковым умело говорить?","correctAnswer":"собака"}
{"wrongAnswers":["Карлсона"],"question":"Кого придумала не Астрид Линдгрен?","correctAnswer":"Винни Пуха"}
{"wrongAnswers":["нож"],"question":"Что надо зарыть в землю в знак примирения?","correctAnswer":"топор"}
{"wrongAnswers":["три"],"question":"Сколько раз на мундиале российской командой руководил иностранный тренер?","correctAnswer":"один"}
{"wrongAnswers":["Тушинский"],"question":"Какое название носит фестиваль любителей бардовской песни?","correctAnswer":"Грушинский"}
{"wrongAnswers":["в Болгарии"],"question":"Где родился Жан Клод Ван Дамм?","correctAnswer":"в Бельгии"}
{"wrongAnswers":["Константинополь"],"question":"В каком городе находился Храм Артемиды, один из Семи чудес античности?","correctAnswer":"Эфес"}
{"wrongAnswers":["балахон"],"question":"Как называется нарядный матерчатый навес над троном, парадным ложем, кроватью?","correctAnswer":"балдахин"}
{"wrongAnswers":["Гарринча"],"question":"Кто считается лучшим игроком в истории бразильского футбола?","correctAnswer":"Пеле"}
{"wrongAnswers":["баобаб"],"question":"Какое дерево считается национальным деревом Колумбии?","correctAnswer":"пальма"}
{"wrongAnswers":["в булочной"],"question":"Где Катерина, героиня фильма \"Москва слезам не верит\", впервые встретила Гошу?","correctAnswer":"в электричке"}
{"wrongAnswers":["сонет"],"question":"В каком жанре творил Омар Хайям?","correctAnswer":"рубаи"}
{"wrongAnswers":["124 года"],"question":"Сколько лет заняло строительство Миланского собора?","correctAnswer":"579 лет"}
{"wrongAnswers":["Германия"],"question":"Какая страна единственная участвовала во всех чемпионатах мира по футболу?","correctAnswer":"Бразилия"}
{"wrongAnswers":["айкидо"],"question":"Какое из этих единоборств родом из СССР?","correctAnswer":"самбо"}
{"wrongAnswers":["сержант"],"question":"Какое звание у телевизионного сыщика Коломбо?","correctAnswer":"лейтенант"}
{"wrongAnswers":["барышня"],"question":"Какой танец родился в России?","correctAnswer":"барыня"}
{"wrongAnswers":["Дамбо"],"question":"Кто из персонажей диснеевских мультфильмов был олененком?","correctAnswer":"Бэмби"}
{"wrongAnswers":["Второй Берлин"],"question":"Как ещё называют Москву?","correctAnswer":"Третий Рим"}
{"wrongAnswers":["Найк"],"question":"Мячами, какой фирмы неизменно играют на чемпионатах мира по футболу с 1970 года?","correctAnswer":"Адидас"}
{"wrongAnswers":["песчаная эфа"],"question":"Какая из этих змей неядовитая?","correctAnswer":"медянка"}
{"wrongAnswers":["бандана"],"question":"Как называется повязка на голову в виде узкой ленты?","correctAnswer":"хайратник"}
{"wrongAnswers":["10"],"question":"Сколько пальцев у кошки?","correctAnswer":"18"}
{"wrongAnswers":["квинтет"],"question":"Как называется музыкальное произведение для четырех исполнителей с партиями для каждого?","correctAnswer":"квартет"}
{"wrongAnswers":["Франция"],"question":"В какой стране в XVIII веке можно было застраховаться от попадания в ад?","correctAnswer":"Англия"}
{"wrongAnswers":["один"],"question":"Сколько детей было у Семена Горбункова?","correctAnswer":"двое"}
{"wrongAnswers":["Кобзон"],"question":"У кого из знаменитых отечественных певцов отчество Валерьянович?","correctAnswer":"Лещенко"}
{"wrongAnswers":["4"],"question":"Сколько премий \"Грэмми\" в \"копилке\" певца Джастина Тимберлейка?","correctAnswer":"9"}
{"wrongAnswers":["Ярослав Мудрый"],"question":"Кто в России ввел обязательное бритье бороды?","correctAnswer":"Пётр l"}
{"wrongAnswers":["Аполлон"],"question":"У какого древнегреческого бога было 4 коня: Блеск, Ужас, Пламя и Шум?","correctAnswer":"Арес"}
{"wrongAnswers":["билетер"],"question":"Кто в театре прячется от зрителей под сценой?","correctAnswer":"суфлер"}
{"wrongAnswers":["из металла"],"question":"Из какого материала изготавливается трость смычка скрипки или виолончели?","correctAnswer":"из дерева"}
{"wrongAnswers":["2 года"],"question":"Сколько времени потратил Микеланджело на роспись купола Сикстинской Капеллы?","correctAnswer":"4 года"}
{"wrongAnswers":["Семеновский"],"question":"Какой полк при Петре I стал первым в регулярной русской армии?","correctAnswer":"Преображенский"}
{"wrongAnswers":["пять раз"],"question":"Сколько раз Леониду Брежневу присуждалось звание Героя Советского Союза?","correctAnswer":"четыре раза"}
{"wrongAnswers":["Пеле"],"question":"Кто является автором первого хет-трика в истории чемпионата мира по футболу?","correctAnswer":"Бретт Пэйтноуд"}
{"wrongAnswers":["да"],"question":"Все ли точки одного меридиана имеют одинаковую широту?","correctAnswer":"нет"}
{"wrongAnswers":["триплет"],"question":"Как называется велосипед, рассчитанный на двух человек?","correctAnswer":"тандем"}
{"wrongAnswers":["слэмбол"],"question":"Как называют уличный баскетбол?","correctAnswer":"стритбол"}
{"wrongAnswers":["учитель"],"question":"Как называют авторитета в искусстве?","correctAnswer":"мэтр"}
{"wrongAnswers":["Элла"],"question":"Как Дюймовочку стали называть эльфы?","correctAnswer":"Майя"}
{"wrongAnswers":["чихуахуа"],"question":"Какой породы была собака у чеховской \"Дамы с собачкой\"?","correctAnswer":"шпиц"}
{"wrongAnswers":["тушить свечи"],"question":"Что мог сделать силой голоса Шаляпин?","correctAnswer":"перелистывать страницы"}
{"wrongAnswers":["разогревают"],"question":"Что делают с хоккейной шайбой перед началом игры?","correctAnswer":"замораживают"}
{"wrongAnswers":["Невада"],"question":"Какой штат Америки дал название теплой куртке с капюшоном?","correctAnswer":"Аляска"}
{"wrongAnswers":["циркуль"],"question":"Как называют и зауженную юбку до колен, и этот канцелярский предмет?","correctAnswer":"карандаш"}
{"wrongAnswers":["Сахароза"],"question":"Под каким псевдонимом выступает певица Наталья Ионова?","correctAnswer":"Глюкоза"}
{"wrongAnswers":["Железного человека"],"question":"Какого супергероя сыграл Тоби Магуайер?","correctAnswer":"Человека-паука"}
{"wrongAnswers":["Латц"],"question":"Кто из фильма про Гарри Поттера перекочевал в \"сумеречные вампиры\"?","correctAnswer":"Паттинсон"}
{"wrongAnswers":["Тютчеву"],"question":"Кому приписывается классический палиндром \"А роза упала на лапу Азора\"?","correctAnswer":"Фету"}
{"wrongAnswers":["без производства"],"question":"Без чего, по заверениям экономистов, не будет предложения?","correctAnswer":"без спроса"}
{"wrongAnswers":["Сильвестр Сталлоне"],"question":"Какой актер в реальной жизни был боксером и выступал на ринге под прозвищем Мариэлито?","correctAnswer":"Микки Рурк"}
{"wrongAnswers":["Чеширского кота"],"question":"Чью улыбку считают самой загадочной?","correctAnswer":"Моны Лизы"}
{"wrongAnswers":["Николай Пржевальский"],"question":"Кто в одиночку на гребной лодке переплыл Атлантический океан за 45 суток?","correctAnswer":"Федор Конюхов"}
{"wrongAnswers":["морковный"],"question":"Какой сок рекомендовала советская реклама тем, кто хочет подрасти?","correctAnswer":"томатный"}
{"wrongAnswers":["Геба"],"question":"Какое называние носит крупнейший из найденных на Земле метеоритов?","correctAnswer":"Гоба"}
{"wrongAnswers":["Одри Хепберн"],"question":"Какая актриса заявляла, что использует свой Оскар как держатель для туалетной бумаги?","correctAnswer":"Вивьен Ли"}
{"wrongAnswers":["Японской"],"question":"Эпизодом какой войны было Гангутское морское сражение?","correctAnswer":"Северной"}
{"wrongAnswers":["убыток"],"question":"Как называется повреждение, недостаток чего-либо?","correctAnswer":"изъян"}
{"wrongAnswers":["Глинки"],"question":"Именем какого великого композитора назван город в Пермской области?","correctAnswer":"Чайковского"}
{"wrongAnswers":["архитектор"],"question":"Какая профессия у человека, который дает старым вещам вторую молодость?","correctAnswer":"реставратор"}
{"wrongAnswers":["\"Волна\""],"question":"В каком фильме Дэнни Бойла в 2000 году Леонардо Ди Каприо сыграл главную роль?","correctAnswer":"\"Пляж\""}
{"wrongAnswers":["танкистом"],"question":"Кем был на фронте герой фильма \"Место встречи изменить нельзя\" Владимир Шарапов?","correctAnswer":"разведчиком"}
{"wrongAnswers":["Каплан"],"question":"Чье имя носит знаменитая кондитерская фабрика в Петербурге?","correctAnswer":"Крупской"}
{"wrongAnswers":["Матросова"],"question":"Боярыню с какой фамилией изобразил на своей картине Василий Суриков?","correctAnswer":"Морозова"}
{"wrongAnswers":["Си"],"question":"На какую ноту гудят жуки?","correctAnswer":"Ре"}
{"wrongAnswers":["28,35 гр"],"question":"Сколько граммов в 1 фунте?","correctAnswer":"453,6 гр."}
{"wrongAnswers":["валькирии"],"question":"Как в древней Греции называли воинствующих женщин?","correctAnswer":"амазонки"}
{"wrongAnswers":["Харатьян"],"question":"Какой актер был и гардемарином, и продюсером Шаталиным?","correctAnswer":"Жигунов"}
{"wrongAnswers":["алтын"],"question":"Как называется сотая доля рубля?","correctAnswer":"копейка"}
{"wrongAnswers":["педагогами"],"question":"Кем по профессии были Чехов и Булгаков?","correctAnswer":"врачами"}
{"wrongAnswers":["тмин"],"question":"Как называется смесь измельчённого в муку миндаля и сахарного сиропа?","correctAnswer":"марципан"}
{"wrongAnswers":["К. Воннегут"],"question":"Какой писатель является автором знаменитого романа \"451 градус по Фаренгейту\"?","correctAnswer":"Р.Брэдбери"}
{"wrongAnswers":["Бугги"],"question":"Какое прозвище носит знаменитый актер Сильвестр Сталлоне?","correctAnswer":"Слай"}
{"wrongAnswers":["огурец"],"question":"Каким из этих растений раньше просто украшали клумбы?","correctAnswer":"подсолнух"}
{"wrongAnswers":["муха"],"question":"Какое насекомое дало название русской народной плясовой?","correctAnswer":"комар"}
{"wrongAnswers":["Индонезия"],"question":"Какое государство единственное в мире расположено во всех полушариях?","correctAnswer":"Кирибати"}
{"wrongAnswers":["перина"],"question":"Как иначе называется большой съемный воротник-накидка?","correctAnswer":"пелерина"}
{"wrongAnswers":["Ворошилов"],"question":"Кто был первым ведущим передачи \"Что? Где? Когда?\"?","correctAnswer":"Масляков"}
{"wrongAnswers":["Айва"],"question":"Как На'ви из \"Аватара\" называют свое божество?","correctAnswer":"Эйва"}
{"wrongAnswers":["солянка"],"question":"Как называется закваска из зеленых листьев капусты?","correctAnswer":"крошево"}
{"wrongAnswers":["\"Закрытая дверь\""],"question":"Какую телепередачу на \"5 канале\" ведет Ника Стрижак?","correctAnswer":"\"Открытая студия\""}
{"wrongAnswers":["Я шагаю по Москве"],"question":"Какая песня стала \"визитной карточкой\" Фроси Бурлаковой?","correctAnswer":"Вдоль по Питерской"}
{"wrongAnswers":["Армения"],"question":"В какой стране правил царь Давид Строитель?","correctAnswer":"Грузия"}
{"wrongAnswers":["Василиса Премудрая"],"question":"Кто рассказывал царю Шахрияру свои сказки?","correctAnswer":"Шахерезада"}
{"wrongAnswers":["бамбарбия"],"question":"Как называется бразильское боевое искусство?","correctAnswer":"капоэйра"}
{"wrongAnswers":["Джейсоном Стэтхамом"],"question":"Кем в 1860-х годах была изобретена ковбойская шляпа?","correctAnswer":"Джоном Стетсоном"}
{"wrongAnswers":["Макхаббат"],"question":"Как называются индийские танцы на шесте?","correctAnswer":"Маллакхамб"}
{"wrongAnswers":["ватрушка"],"question":"Как в народе называют главный инструмент ди-джея?","correctAnswer":"вертушка"}
{"wrongAnswers":["Леонардо Леопольд"],"question":"Как звучит полное имя Ди Каприо?","correctAnswer":"Леонардо Вильгельм"}
{"wrongAnswers":["в 1956 году"],"question":"В каком году впервые случился кислотный дождь?","correctAnswer":"в 1852 году"}
{"wrongAnswers":["монету"],"question":"Что клал в карман «на удачу» Л.Паваротти, выходя на сцену?","correctAnswer":"гнутый гвоздь"}
{"wrongAnswers":["Джонни Депп"],"question":"Какой Джонни был мужем Анджелины Джоли?","correctAnswer":"Джонни Ли Миллер"}
{"wrongAnswers":["Анна Иоанновна"],"question":"Кто была первой Всероссийской императрицей?","correctAnswer":"Екатерина I"}
{"wrongAnswers":["воронье"],"question":"Какое перо вставлял в свой берет Д'Артаньян, как, впрочем, и любой гасконец?","correctAnswer":"петушиное"}
{"wrongAnswers":["А.Малахов"],"question":"Кто является ведущим передачи \"Что? Где? Когда?\"","correctAnswer":"Б. Крюк"}
{"wrongAnswers":["Колосс Родосский"],"question":"Какое из семи чудес света сохранилось до наших дней?","correctAnswer":"Пирамиды в Египте"}
{"wrongAnswers":["чугунка"],"question":"Как у казахов называется котел для приготовления пищи?","correctAnswer":"казан"}
{"wrongAnswers":["57 лет"],"question":"Сколько лет было О.Свану, завоевавшему Олимпийскую медаль в 1920 году?","correctAnswer":"72 года"}
{"wrongAnswers":["Клинт Дэмпси"],"question":"Кто забил самый быстрый гол на чемпионатах мира по футболу?","correctAnswer":"Хакан Шукюр"}
{"wrongAnswers":["86"],"question":"Какой бортовой номер был у танка в знаменитом фильме «Четыре танкиста и собака»?","correctAnswer":"102"}
{"wrongAnswers":["рахат-лукум"],"question":"Какое лакомство показалось старику Хоттабычу вкуснее щербета?","correctAnswer":"эскимо"}
{"wrongAnswers":["На ушах"],"question":"На чем держится пенсне?","correctAnswer":"На носу"}
{"wrongAnswers":["Павел Воля"],"question":"Кто рассмешил царевну Несмеяну?","correctAnswer":"Емеля"}
{"wrongAnswers":["носка"],"question":"Чего нет у шлепанцев?","correctAnswer":"пятки"}
{"wrongAnswers":["Клуни"],"question":"И фамилия голливудского актера, и наименование российской поп-группы","correctAnswer":"Бандэрос"}
{"wrongAnswers":["Вадуц"],"question":"Какой город считается самым маленьким в Европе (население \u2013 около 20 человек)?","correctAnswer":"Рабштейн"}
{"wrongAnswers":["Ватсон"],"question":"Как звали помощника сыщика Эркюля Пуаро?","correctAnswer":"Гастингс"}
{"wrongAnswers":["от мужа"],"question":"В отличие от кого работа никуда не убежит?","correctAnswer":"от волка"}
{"wrongAnswers":["Эдвард Сноуден"],"question":"Кто является основателем знаменитой соцсети \"Вконтакте\"?","correctAnswer":"Павел Дуров"}
{"wrongAnswers":["бойкотом"],"question":"Каким приемом постоянно пользуются игроки в покер?","correctAnswer":"блефом"}
{"wrongAnswers":["с 21 на 22 июля"],"question":"Какой день считается самым длинным в году?","correctAnswer":"с 21 на 22 июня"}
{"wrongAnswers":["на Онежском озере"],"question":"На каком озере произошло легендарное Ледовое побоище 1242 года?","correctAnswer":"на Чудском озере"}
{"wrongAnswers":["12","10","13"],"question":"Сколько человек помимо Нила Армстронга побывало на луне?","correctAnswer":"11"}
{"wrongAnswers":["Финики","Бананы","Кокосы"],"question":"Что детская песня предлагает жевать на острове Чунга-Чанга?","correctAnswer":"Кокосы"}
{"wrongAnswers":["отстрел","расстрел","застрел"],"question":"Как называют острую мышечную боль?","correctAnswer":"прострел"}
{"wrongAnswers":["змея","павлин","скорпион"],"question":"Кто стремится избавиться от своего хвоста?","correctAnswer":"студент"}
{"wrongAnswers":["ЛИШЬ","ТОЛЬКО","ЧУТЬ"],"question":"С какого \"слова\" часто начинается шахматная партия?","correctAnswer":"ЕДВА"}
{"wrongAnswers":["Крендельки","Блинчики","Пончики"],"question":"Кто ведёт следствие в серии советских мультфильмов?","correctAnswer":"Колобки"}
